<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lang="FRA" xsi:schemaLocation="https://git.unicaen.fr/malherbe/corpus/-/blob/master/XSD/TEI_Corpus_Malherbe_1.5.xsd">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Les feuilles d'automne</title>
				<title type="medium">Édition électronique</title>
				<author key="HUG">
					<name>
						<forename>Victor</forename>
						<surname>HUGO</surname>
					</name>
					<date from="1802" to="1885">1802-1885</date>
				</author>
				<editor>
					Équipe du projet de recherche en traitement automatique des textes versifiés (corpus Maherbe)
					<choice>
						<abbr>CRISCO, Université de Caen Normandie</abbr>
						<expan>Centre de Recherche Inter-langues sur la signification en contexte</expan>
					</choice>
					(EA 4255)
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>Encodage XML, vérification et correction des données analysées</resp>
					<name id="RR">
						<forename>Richard</forename>
						<surname>Renault</surname>
					</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Vérification des données analysées</resp>
					<name id="ED">
						<forename>Éliane</forename>
						<surname>Delente</surname>
					</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>2907 vers</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgname>
						<choice>
							<abbr>CRISCO, Université de Caen Normandie</abbr>
							<expan>Centre de Recherche Inter-langues sur la signification en contexte</expan>
						</choice>
					</orgname>
					<address>
						<addrLine>Université de Caen Normandie</addrLine>
						<addrLine>14032 CAEN CEDEX</addrLine>
						<addrLine>FRANCE</addrLine>
					</address>
					<email>crisco.incipit@unicaen.fr</email>
					<ref type="URL">http://www.crisco.unicaen.fr/verlaine/</ref>
				</publisher>
				<pubPlace>Caen</pubPlace>
				<date when="2012">2012</date>
				<idno type="local">HUG_10</idno>
				<availability status="free">
					<licence target="http://abu.cnam.fr/cgi-bin/donner_licence">Licence ABU</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblFull>
					<titleStmt>
						<title type="main">Les feuilles d'Automne</title>
						<author>Victor Hugo</author>
					</titleStmt>
					<publicationStmt>
						<publisher>abu.cnam.fr</publisher>
							<idno type="URL">http://abu.cnam.fr/cgi-bin/go?feuilles1</idno>
					</publicationStmt>
					<sourceDesc>
						<p>L'édition électronique ne mentionne pas l'édition imprimée d'origine.</p>
					</sourceDesc>
				</biblFull>
			</sourceDesc>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>ŒUVRE COMPLÈTE</title>
						<author>Victor Hugo</author>
						<imprint>
							<pubPlace>Paris</pubPlace>
							<publisher>collection Bouquins ‒ Robert Laffont</publisher>
							<date when="1985">1985</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="tome">POÉSIE I</biblScope>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1831">1831</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>
					Cette édition électronique s'inscrit dans un projet de constitution d'un corpus de textes versifiés
					pour le traitement automatique des formes et structures métriques.
				</p>
			</projectDesc>
			<samplingDecl>
				<p>L'édition électronique utilisée ici ne mentionne pas l'édition imprimée d'origine.</p>
				<p>Les corrections métriques ont été faites au regard de l'édition "Bouquins" de 1985.</p>
			</samplingDecl>
			<editorialDecl>
				<p>L'insertion des balises XML, délimitant les différentes unités du texte a été faite de manière semi-automatique.</p>
				<p>L'orthographe du texte a été vérifiée avec le correcteur GNU Aspell.</p>
				<p>
					Les retraits de vers ont été introduits automatiquement en fonction de la longueur métrique maximale du poème.
					(application d'une transformation xsl dans le cadre du traitement métrique automatique).
				</p>
				<normalization>
					<p>Les majuscules accentuées ont été restituées.</p>
					<p>Les lettres ligaturées (œ et æ) ont été restituées par le correcteur orthographique.</p>
					<p>La ponctuation a été normalisée (espace devant un signe de ponctuation double).</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2016-01-26" who="RR">Révision de l'entête pour validation</change>
				<change when="2022-06-04" who="RR">Validation XML-TEI (TEI_Corpus_Malherbe_1.5.xsd)</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="poem" key="HUG144">
				<head type="number">I</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Data fata secutus.</quote>
							<bibl>DEVISE DES SAINT-JOHN.</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Ce siècle avait deux ans ! Rome remplaçait Sparte,</l>
					<l n="2" num="1.2">Déjà Napoléon perçait sous Bonaparte,</l>
					<l n="3" num="1.3">Et du premier consul, déjà, par maint endroit,</l>
					<l n="4" num="1.4">Le front de l'empereur brisait le masque étroit.</l>
					<l n="5" num="1.5">Alors dans Besançon, vieille ville espagnole,</l>
					<l n="6" num="1.6">Jeté comme la graine au gré de l'air qui vole,</l>
					<l n="7" num="1.7">Naquit d'un sang breton et lorrain à la fois</l>
					<l n="8" num="1.8">Un enfant sans couleur, sans regard et sans voix ;</l>
					<l n="9" num="1.9">Si débile qu'il fut, ainsi qu'une chimère,</l>
					<l n="10" num="1.10">Abandonné de tous, excepté de sa mère,</l>
					<l n="11" num="1.11">Et que son cou ployé comme un frêle roseau</l>
					<l n="12" num="1.12">Fit faire en même temps sa bière et son berceau.</l>
					<l n="13" num="1.13">Cet enfant que la vie effaçait de son livre,</l>
					<l n="14" num="1.14">Et qui n'avait pas même un lendemain à vivre,</l>
					<l part="I" n="15" num="1.15">C'est moi. —</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l part="F" n="15">Je vous dirai peut-être quelque jour</l>
					<l n="16" num="2.1">Quel lait pur, que de soins, que de vœux, que d'amour,</l>
					<l n="17" num="2.2">Prodigués pour ma vie en naissant condamnée,</l>
					<l n="18" num="2.3">M'ont fait deux fois l'enfant de ma mère obstinée,</l>
					<l n="19" num="2.4">Ange qui sur trois fils attachés à ses pas</l>
					<l n="20" num="2.5">Épandait son amour et ne mesurait pas !</l>
					<l n="21" num="2.6">Ô l'amour d'une mère ! amour que nul n'oublie !</l>
					<l n="22" num="2.7">Pain merveilleux qu'un dieu partage et multiplie !</l>
					<l n="23" num="2.8">Table toujours servie au paternel foyer !</l>
					<l n="24" num="2.9">Chacun en a sa part et tous l'ont tout entier !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="25" num="3.1">Je pourrai dire un jour, lorsque la nuit douteuse</l>
					<l n="26" num="3.2">Fera parler les soirs ma vieillesse conteuse,</l>
					<l n="27" num="3.3">Comment ce haut destin de gloire et de terreur</l>
					<l n="28" num="3.4">Qui remuait le monde aux pas de l'empereur,</l>
					<l n="29" num="3.5">Dans son souffle orageux m'emportant sans défense</l>
					<l n="30" num="3.6">À tous les vents de l'air fit flotter mon enfance.</l>
					<l n="31" num="3.7">Car, lorsque l'aquilon bat ses flots palpitants,</l>
					<l n="32" num="3.8">L'océan convulsif tourmente en même temps</l>
					<l n="33" num="3.9">Le navire à trois ponts qui tonne avec l'orage,</l>
					<l n="34" num="3.10">Et la feuille échappée aux arbres du rivage !</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="35" num="4.1">Maintenant, jeune encore et souvent éprouvé,</l>
					<l n="36" num="4.2">J'ai plus d'un souvenir profondément gravé,</l>
					<l n="37" num="4.3">Et l'on peut distinguer bien des choses passées</l>
					<l n="38" num="4.4">Dans ces plis de mon front que creusent mes pensées.</l>
					<l n="39" num="4.5">Certes, plus d'un vieillard sans flamme et sans cheveux,</l>
					<l n="40" num="4.6">Tombé de lassitude au bout de tous ses vœux,</l>
					<l n="41" num="4.7">Pâlirait s'il voyait, comme un gouffre dans l'onde,</l>
					<l n="42" num="4.8">Mon âme où ma pensée habite, comme un monde,</l>
					<l n="43" num="4.9">Tout ce que j'ai souffert, tout ce que j'ai tenté,</l>
					<l n="44" num="4.10">Tout ce qui m'a menti comme un fruit avorté,</l>
					<l n="45" num="4.11">Mon plus beau temps passé sans espoir qu'il renaisse,</l>
					<l n="46" num="4.12">Les amours, les travaux, les deuils de ma jeunesse,</l>
					<l n="47" num="4.13">Et quoiqu'encore à l'âge où l'avenir sourit,</l>
					<l n="48" num="4.14">Le livre de mon cœur à toute page écrit !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="49" num="5.1">Si parfois de mon sein s'envolent mes pensées,</l>
					<l n="50" num="5.2">Mes chansons par le monde en lambeaux dispersées ;</l>
					<l n="51" num="5.3">S'il me plaît de cacher l'amour et la douleur</l>
					<l n="52" num="5.4">Dans le coin d'un roman ironique et railleur ;</l>
					<l n="53" num="5.5">Si j'ébranle la scène avec ma fantaisie,</l>
					<l n="54" num="5.6">Si j'entrechoque aux yeux d'une foule choisie</l>
					<l n="55" num="5.7">D'autres hommes comme eux, vivant tous à la fois</l>
					<l n="56" num="5.8">De mon souffle et parlant au peuple avec ma voix ;</l>
					<l n="57" num="5.9">Si ma tête, fournaise où mon esprit s'allume,</l>
					<l n="58" num="5.10">Jette le vers d'airain qui bouillonne et qui fume</l>
					<l n="59" num="5.11">Dans le rythme profond, moule mystérieux</l>
					<l n="60" num="5.12">D'où sort la strophe ouvrant ses ailes dans les cieux ;</l>
					<l n="61" num="5.13">C'est que l'amour, la tombe, et la gloire, et la vie,</l>
					<l n="62" num="5.14">L'onde qui fuit, par l'onde incessamment suivie,</l>
					<l n="63" num="5.15">Tout souffle, tout rayon, ou propice ou fatal,</l>
					<l n="64" num="5.16">Fait reluire et vibrer mon âme de cristal,</l>
					<l n="65" num="5.17">Mon âme aux mille voix, que le Dieu que j'adore</l>
					<l n="66" num="5.18">Mit au centre de tout comme un écho sonore !</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="67" num="6.1">D'ailleurs j'ai purement passé les jours mauvais,</l>
					<l n="68" num="6.2">Et je sais d'où je viens, si j'ignore où je vais.</l>
					<l n="69" num="6.3">L'orage des partis avec son vent de flamme</l>
					<l n="70" num="6.4">Sans en altérer l'onde a remué mon âme.</l>
					<l n="71" num="6.5">Rien d'immonde en mon cœur, pas de limon impur</l>
					<l n="72" num="6.6">Qui n'attendît qu'un vent pour en troubler l'azur !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="73" num="7.1">Après avoir chanté, j'écoute et je contemple,</l>
					<l n="74" num="7.2">À l'empereur tombé dressant dans l'ombre un temple,</l>
					<l n="75" num="7.3">Aimant la liberté pour ses fruits, pour ses fleurs,</l>
					<l n="76" num="7.4">Le trône pour son droit, le roi pour ses malheurs ;</l>
					<l n="77" num="7.5">Fidèle enfin au sang qu'ont versé dans ma veine</l>
					<l n="78" num="7.6">Mon père vieux soldat, ma mère vendéenne !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Juin 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG145">
				<head type="number">II</head>
				<head type="main">À M. LOUIS B.</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Lyrnessi domus alta, solo Laurente sepulcrum.</quote>
							<bibl>
								<name>VIRGILE</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Louis, quand vous irez, dans un de vos voyages,</l>
					<l n="2" num="1.2">Voir Bordeaux, Pau, Bayonne et ses charmants rivages,</l>
					<l n="3" num="1.3">Toulouse la romaine où dans des jours meilleurs</l>
					<l n="4" num="1.4">J'ai cueilli tout enfant la poésie en fleurs,</l>
					<l n="5" num="1.5">Passez par Blois. — Et là, bien volontiers sans doute,</l>
					<l n="6" num="1.6">Laissez dans le logis vos compagnons de route,</l>
					<l n="7" num="1.7">Et tandis qu'ils joueront, riront ou dormiront,</l>
					<l n="8" num="1.8">Vous, avec vos pensers qui haussent votre front,</l>
					<l n="9" num="1.9">Montez à travers Blois cet escalier de rues</l>
					<l n="10" num="1.10">Que n'inonde jamais la Loire au temps des crues ;</l>
					<l n="11" num="1.11">Laissez là le château, quoique sombre et puissant,</l>
					<l n="12" num="1.12">Quoiqu'il ait à la face une tache de sang ;</l>
					<l n="13" num="1.13">Admirez, en passant, cette tour octogone</l>
					<l n="14" num="1.14">Qui fait à ses huit pans hurler une gorgone ;</l>
					<l n="15" num="1.15">Mais passez. — Et sorti de la ville, au midi,</l>
					<l n="16" num="1.16">Cherchez un tertre vert, circulaire, arrondi,</l>
					<l n="17" num="1.17">Que surmonte un grand arbre, un noyer, ce me semble,</l>
					<l n="18" num="1.18">Comme au cimier d'un casque une plume qui tremble.</l>
					<l n="19" num="1.19">Vous le reconnaîtrez, ami, car, tout rêvant,</l>
					<l n="20" num="1.20">Vous l'aurez vu de loin sans doute en arrivant.</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="21" num="2.1">Sur le tertre monté, que la plaine bleuâtre,</l>
					<l n="22" num="2.2">Que la ville étagée en long amphithéâtre,</l>
					<l n="23" num="2.3">Que l'église, ou la Loire, et ses voiles aux vents,</l>
					<l n="24" num="2.4">Et ses mille archipels plus que ses flots mouvants,</l>
					<l n="25" num="2.5">Et de Chambord là-bas au loin les cent tourelles</l>
					<l n="26" num="2.6">Ne fassent pas voler votre pensée entre elles.</l>
					<l n="27" num="2.7">Ne levez pas vos yeux si haut que l'horizon,</l>
					<l part="I" n="28" num="2.8">Regardez à vos pieds. —</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l part="F" n="28">Louis, cette maison</l>
					<l n="29" num="3.1">Qu'on voit, bâtie en pierre et d'ardoise couverte,</l>
					<l n="30" num="3.2">Blanche et carrée, au bas de la colline verte,</l>
					<l n="31" num="3.3">Et qui, fermée à peine aux regards étrangers,</l>
					<l n="32" num="3.4">S'épanouit charmante entre ses deux vergers,</l>
					<l n="33" num="3.5">C'est là. — Regardez bien. C'est le toit de mon père.</l>
					<l n="34" num="3.6">C'est ici qu'il s'en vint dormir après la guerre,</l>
					<l n="35" num="3.7">Celui que tant de fois mes vers vous ont nommé,</l>
					<l n="36" num="3.8">Que vous n'avez pas vu, qui vous aurait aimé !</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="37" num="4.1">Alors, ô mon ami, plein d'une extase amère,</l>
					<l n="38" num="4.2">Pensez pieusement, d'abord à votre mère,</l>
					<l n="39" num="4.3">Et puis à votre sœur, et dites : « Notre ami</l>
					<l n="40" num="4.4">Ne reverra jamais son vieux père endormi !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="41" num="5.1">« Hélas ! il a perdu cette sainte défense</l>
					<l n="42" num="5.2">Qui protège la vie encore après l'enfance,</l>
					<l n="43" num="5.3">Ce pilote prudent, qui pour dompter le flot</l>
					<l n="44" num="5.4">Prête une expérience au jeune matelot !</l>
					<l n="45" num="5.5">Plus de père pour lui ! plus rien qu'une mémoire !</l>
					<l n="46" num="5.6">Plus d'auguste vieillesse à couronner de gloire !</l>
					<l n="47" num="5.7">Plus de récits guerriers, plus de beaux cheveux blancs</l>
					<l n="48" num="5.8">À faire caresser par les petits enfants !</l>
					<l n="49" num="5.9">Hélas ! il a perdu la moitié de sa vie,</l>
					<l n="50" num="5.10">L'orgueil de faire voir à la foule ravie</l>
					<l n="51" num="5.11">Son père, un vétéran, un général ancien !</l>
					<l n="52" num="5.12">Ce foyer où l'on est plus à l'aise qu'au sien,</l>
					<l n="53" num="5.13">Et le seuil paternel qui tressaille de joie</l>
					<l n="54" num="5.14">Quand du fils qui revient le chien fidèle aboie !</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="55" num="6.1">« Le grand arbre est tombé ! resté seul au vallon,</l>
					<l n="56" num="6.2">L'arbuste est désormais à nu sous l'aquilon.</l>
					<l n="57" num="6.3">Quand l'aïeul disparaît du sein de la famille,</l>
					<l n="58" num="6.4">Tout le groupe orphelin, mère, enfants, jeune fille,</l>
					<l n="59" num="6.5">Se rallie inquiet autour du père seul</l>
					<l n="60" num="6.6">Que ne dépasse plus le front blanc de l'aïeul.</l>
					<l n="61" num="6.7">C'est son tour maintenant. Du soleil, de la pluie,</l>
					<l n="62" num="6.8">On s'abrite à son ombre, à sa tige on s'appuie.</l>
					<l n="63" num="6.9">C'est à lui de veiller, d'enseigner, de souffrir,</l>
					<l n="64" num="6.10">De travailler pour tous, d'agir et de mourir !</l>
					<l n="65" num="6.11">Voilà que va bientôt sur sa tête vieillie</l>
					<l n="66" num="6.12">Descendre la sagesse austère et recueillie ;</l>
					<l n="67" num="6.13">Voilà que ses beaux ans s'envolent tour à tour,</l>
					<l n="68" num="6.14">Emportant l'un sa joie et l'autre son amour,</l>
					<l n="69" num="6.15">Ses songes de grandeur et de gloire ingénue,</l>
					<l n="70" num="6.16">Et que pour travailler son âme reste nue,</l>
					<l n="71" num="6.17">Laissant là l'espérance et les rêves dorés,</l>
					<l n="72" num="6.18">Ainsi que la glaneuse, alors que dans les prés</l>
					<l n="73" num="6.19">Elle marche, d'épis emplissant sa corbeille,</l>
					<l n="74" num="6.20">Quitte son vêtement de fête de la veille !</l>
					<l n="75" num="6.21">Mais le soir, la glaneuse aux branches d'un buisson</l>
					<l n="76" num="6.22">Reprendra ses atours, et chantant sa chanson</l>
					<l n="77" num="6.23">S'en reviendra parée, et belle, et consolée ;</l>
					<l n="78" num="6.24">Tandis que cette vie, âpre et morne vallée,</l>
					<l n="79" num="6.25">N'a point de buisson vert où l'on retrouve un jour</l>
					<l n="80" num="6.26">L'espoir, l'illusion, l'innocence et l'amour !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="81" num="7.1">« Il continuera donc sa tâche commencée,</l>
					<l n="82" num="7.2">Tandis que sa famille autour de lui pressée,</l>
					<l n="83" num="7.3">Sur son front, où des ans s'imprimera le cours,</l>
					<l n="84" num="7.4">Verra tomber sans cesse et s'amasser toujours,</l>
					<l n="85" num="7.5">Comme les feuilles d'arbre au vent de la tempête,</l>
					<l n="86" num="7.6">Cette neige des jours qui blanchit notre tête !</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="87" num="8.1">« Ainsi du vétéran par la guerre épargné,</l>
					<l n="88" num="8.2">Rien ne reste à son fils, muet et résigné,</l>
					<l n="89" num="8.3">Qu'un tombeau vide, et toi, la maison orpheline</l>
					<l n="90" num="8.4">Qu'on voit blanche et carrée au bas de la colline,</l>
					<l n="91" num="8.5">Gardant, comme un parfum dans le vase resté,</l>
					<l n="92" num="8.6">Un air de bienvenue et d'hospitalité !</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="93" num="9.1">« Un sépulcre à Paris ! de pierre ou de porphyre,</l>
					<l n="94" num="9.2">Qu'importe ! Les tombeaux des aigles de l'empire</l>
					<l n="95" num="9.3">Sont auprès. Ils sont là tous ces vieux généraux</l>
					<l n="96" num="9.4">Morts un jour de victoire en antiques héros,</l>
					<l n="97" num="9.5">Ou, regrettant peut-être et canons et mitraille,</l>
					<l n="98" num="9.6">Tombés à la tribune, autre champ de bataille.</l>
					<l n="99" num="9.7">Ses fils ont déposé sa cendre auprès des leurs,</l>
					<l n="100" num="9.8">Afin qu'en l'autre monde, heureux pour les meilleurs,</l>
					<l n="101" num="9.9">Il puisse converser avec ses frères d'armes.</l>
					<l n="102" num="9.10">Car sans doute ces chefs, pleurés de tant de larmes,</l>
					<l n="103" num="9.11">Ont là-bas une tente. Ils y viennent le soir</l>
					<l n="104" num="9.12">Parler de guerre ; au loin, dans l'ombre, ils peuvent voir</l>
					<l n="105" num="9.13">Flotter de l'ennemi les enseignes rivales ;</l>
					<l n="106" num="9.14">Et l'empereur au fond passe par intervalles.</l>
				</lg>
				<lg n="10">
					<l n="107" num="10.1">« Une maison à Blois ! riante, quoique en deuil,</l>
					<l n="108" num="10.2">Élégante et petite, avec un lierre au seuil,</l>
					<l n="109" num="10.3">Et qui fait soupirer le voyageur d'envie</l>
					<l n="110" num="10.4">Comme un charmant asile à reposer sa vie,</l>
					<l n="111" num="10.5">Tant sa neuve façade a de fraîches couleurs,</l>
					<l n="112" num="10.6">Tant son front est caché dans l'herbe et dans les fleurs !</l>
				</lg>
				<lg n="11">
					<l n="113" num="11.1">« Maison ! sépulcre ! hélas, pour retrouver quelque ombre</l>
					<l n="114" num="11.2">De ce père parti sur le navire sombre,</l>
					<l n="115" num="11.3">Où faut-il que le fils aille égarer ses pas ?</l>
					<l n="116" num="11.4">Maison, tu ne l'as plus ! tombeau, tu ne l'as pas ! »</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Juin 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG146">
				<head type="number">III</head>
				<head type="main">RÊVERIE D'UN PASSANT <lb/>À PROPOS D'UN ROI</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>
								Praebete aures, vos qui continetis multitudines <lb/>
								et placetis vobis in turbis nationum, quoniam <lb/>
								non custodistis legem justitiae, neque secundum <lb/>
								voluntatem Dei ambulastis.
							</quote>
							<bibl>
								<name>SAP.</name>, 6.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Voitures et chevaux à grand bruit, l'autre jour,</l>
					<l n="2" num="1.2">Menaient le roi de Naple au gala de la cour.</l>
					<l n="3" num="1.3">J'étais au Carrousel, passant avec la foule</l>
					<l n="4" num="1.4">Qui par ses trois guichets incessamment s'écoule</l>
					<l n="5" num="1.5">Et traverse ce lieu quatre cents fois par an</l>
					<l n="6" num="1.6">Pour regarder un prince ou voir l'heure au cadran.</l>
					<l n="7" num="1.7">Je suivais lentement, comme l'onde suit l'onde,</l>
					<l n="8" num="1.8">Tout ce peuple, songeant qu'il était dans le monde,</l>
					<l n="9" num="1.9">Certes, le fils aîné du vieux peuple romain,</l>
					<l n="10" num="1.10">Et qu'il avait un jour, d'un revers de sa main,</l>
					<l n="11" num="1.11">Déraciné du sol les tours de la Bastille.</l>
					<l n="12" num="1.12">Je m'arrêtai : le suisse avait fermé la grille.</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="13" num="2.1">Et le tambour battait, et parmi les bravos</l>
					<l n="14" num="2.2">Passait chaque voiture avec ses huit chevaux.</l>
					<l n="15" num="2.3">La fanfare emplissait la vaste cour, jonchée</l>
					<l n="16" num="2.4">D'officiers redressant leur tête empanachée ;</l>
					<l n="17" num="2.5">Et les royaux coursiers marchaient sans s'étonner,</l>
					<l n="18" num="2.6">Fiers de voir devant eux des drapeaux s'incliner.</l>
					<l n="19" num="2.7">Or, attentive au bruit, une femme, une vieille,</l>
					<l n="20" num="2.8">En haillons, et portant au bras quelque corbeille,</l>
					<l n="21" num="2.9">Branlant son chef ridé, disait à haute voix :</l>
					<l n="22" num="2.10">— Un roi ! sous l'empereur, j'en ai tant vu, des rois !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="23" num="3.1">Alors je ne vis plus des voitures dorées</l>
					<l n="24" num="3.2">La haute impériale et les rouges livrées,</l>
					<l n="25" num="3.3">Et, tandis que passait et repassait cent fois</l>
					<l n="26" num="3.4">Tout ce peuple inquiet, plein de confuses voix,</l>
					<l n="27" num="3.5">Je rêvai. Cependant la vieille vers la Grève</l>
					<l n="28" num="3.6">Poursuivait son chemin en me laissant mon rêve,</l>
					<l n="29" num="3.7">Comme l'oiseau qui va, dans la forêt lâché,</l>
					<l n="30" num="3.8">Laisse trembler la feuille où son aile a touché.</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="31" num="4.1">Oh ! disais-je, la main sur mon front étendue,</l>
					<l n="32" num="4.2">Philosophie, au bas du peuple descendue !</l>
					<l n="33" num="4.3">Des petits sur les grands grave et hautain regard !</l>
					<l n="34" num="4.4">Où ce peuple est venu, le peuple arrive tard ;</l>
					<l n="35" num="4.5">Mais il est arrivé. Le voilà qui dédaigne !</l>
					<l n="36" num="4.6">Il n'est rien qu'il admire, ou qu'il aime, ou qu'il craigne.</l>
					<l n="37" num="4.7">Il sait tirer de tout d'austères jugements,</l>
					<l n="38" num="4.8">Tant le marteau de fer des grands événements</l>
					<l n="39" num="4.9">A, dans ces durs cerveaux qu'il façonnait sans cesse,</l>
					<l n="40" num="4.10">Comme un coin dans le chêne enfoncé la sagesse !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="41" num="5.1">Il s'est dit tant de fois : — Où le monde en est-il ?</l>
					<l n="42" num="5.2">Que font les rois ? à qui le trône ? à qui l'exil ?</l>
					<l n="43" num="5.3">Qu'il médite aujourd'hui, comme un juge suprême,</l>
					<l n="44" num="5.4">Sachant la fin de tout, se croyant en soi-même</l>
					<l n="45" num="5.5">Assez fort pour tout voir et pour tout épargner,</l>
					<l n="46" num="5.6">Lui qu'on n'exile pas et qui laisse régner !</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="47" num="6.1">La cour est en gala ! pendant qu'au-dessous d'elle,</l>
					<l n="48" num="6.2">Comme sous le vaisseau l'océan qui chancelle,</l>
					<l n="49" num="6.3">Sans cesse remué, gronde un peuple profond</l>
					<l n="50" num="6.4">Dont nul regard de roi ne peut sonder le fond.</l>
					<l n="51" num="6.5">Démence et trahison qui disent sans relâche :</l>
					<l n="52" num="6.6">— Ô rois, vous êtes rois ! confiez votre tâche</l>
					<l n="53" num="6.7">Aux mille bras dorés qui soutiennent vos pas.</l>
					<l n="54" num="6.8">Dormez, n'apprenez point et ne méditez pas</l>
					<l n="55" num="6.9">De peur que votre front, qu'un prestige environne,</l>
					<l n="56" num="6.10">Fasse en s'élargissant éclater la couronne ! —</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="57" num="7.1">Ô rois, veillez, veillez ! tâchez d'avoir régné.</l>
					<l n="58" num="7.2">Ne nous reprenez pas ce qu'on avait gagné ;</l>
					<l n="59" num="7.3">Ne faites point, des coups d'une bride rebelle,</l>
					<l n="60" num="7.4">Cabrer la liberté qui vous porte avec elle ;</l>
					<l n="61" num="7.5">Soyez de votre temps, écoutez ce qu'on dit,</l>
					<l n="62" num="7.6">Et tâchez d'être grands, car le peuple grandit.</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="63" num="8.1">Écoutez ! écoutez, à l'horizon immense,</l>
					<l n="64" num="8.2">Ce bruit qui parfois tombe et soudain recommence,</l>
					<l n="65" num="8.3">Ce murmure confus, ce sourd frémissement</l>
					<l n="66" num="8.4">Qui roule, et qui s'accroît de moment en moment.</l>
					<l n="67" num="8.5">C'est le peuple qui vient, c'est la haute marée</l>
					<l n="68" num="8.6">Qui monte incessamment, par son astre attirée.</l>
					<l n="69" num="8.7">Chaque siècle, à son tour, qu'il soit d'or ou de fer,</l>
					<l n="70" num="8.8">Dévoré comme un cap sur qui monte la mer,</l>
					<l n="71" num="8.9">Avec ses lois, ses mœurs, les monuments qu'il fonde,</l>
					<l n="72" num="8.10">Vains obstacles qui font à peine écumer l'onde,</l>
					<l n="73" num="8.11">Avec tout ce qu'on vit et qu'on ne verra plus,</l>
					<l n="74" num="8.12">Disparaît sous ce flot qui n'a pas de reflux.</l>
					<l n="75" num="8.13">Le sol toujours s'en va, le flot toujours s'élève.</l>
					<l n="76" num="8.14">Malheur à qui le soir s'attarde sur la grève,</l>
					<l n="77" num="8.15">Et ne demande pas au pêcheur qui s'enfuit</l>
					<l n="78" num="8.16">D'où vient qu'à l'horizon l'on entend ce grand bruit !</l>
					<l n="79" num="8.17">Rois, hâtez-vous ! rentrez dans le siècle où nous sommes,</l>
					<l n="80" num="8.18">Quittez l'ancien rivage ! — À cette mer des hommes</l>
					<l n="81" num="8.19">Faites place, ou voyez si vous voulez périr</l>
					<l n="82" num="8.20">Sur le siècle passé que son flot doit couvrir !</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="83" num="9.1">Ainsi ce qu'en passant avait dit cette femme</l>
					<l n="84" num="9.2">Remuait mes pensers dans le fond de mon âme,</l>
					<l n="85" num="9.3">Quand un soldat soudain, du poste détaché,</l>
					<l n="86" num="9.4">Me cria : — Compagnon, le soleil est couché.</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">18 mai 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG147">
				<head type="number">IV</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>De todo, nada. De todos, nadie.</quote>
							<bibl>
								<name>CALDERON</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Que t'importe, mon cœur, ces naissances des rois,</l>
					<l n="2" num="1.2">Ces victoires, qui font éclater à la fois</l>
					<l n="3" num="1.3"><space quantity="10" unit="char"/>Cloches et canons en volées,</l>
					<l n="4" num="1.4">Et louer le Seigneur en pompeux appareil,</l>
					<l n="5" num="1.5">Et la nuit, dans le ciel des villes en éveil,</l>
					<l n="6" num="1.6"><space quantity="10" unit="char"/>Monter des gerbes étoilées ?</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Porte ailleurs ton regard sur Dieu seul arrêté !</l>
					<l n="8" num="2.2">Rien ici-bas qui n'ait en soi sa vanité :</l>
					<l n="9" num="2.3"><space quantity="10" unit="char"/>La gloire fuit à tire-d'aile ;</l>
					<l n="10" num="2.4">Couronnes, mitres d'or, brillent, mais durent peu ;</l>
					<l n="11" num="2.5">Elles ne valent pas le brin d'herbe que Dieu</l>
					<l n="12" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>Fait pour le nid de l'hirondelle !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Hélas ! plus de grandeur contient plus de néant !</l>
					<l n="14" num="3.2">La bombe atteint plutôt l'obélisque géant</l>
					<l n="15" num="3.3"><space quantity="10" unit="char"/>Que la tourelle des colombes.</l>
					<l n="16" num="3.4">C'est toujours par la mort que Dieu s'unit aux rois ;</l>
					<l n="17" num="3.5">Leur couronne dorée a pour faîte sa croix,</l>
					<l n="18" num="3.6"><space quantity="10" unit="char"/>Son temple est pavé de leurs tombes.</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">Quoi ! hauteur de nos tours, splendeur de nos palais,</l>
					<l n="20" num="4.2">Napoléon, César, Mahomet, Périclès,</l>
					<l n="21" num="4.3"><space quantity="10" unit="char"/>Rien qui ne tombe et ne s'efface !</l>
					<l n="22" num="4.4">Mystérieux abîme où l'esprit se confond !</l>
					<l n="23" num="4.5">À quelques pieds sous terre un silence profond,</l>
					<l n="24" num="4.6"><space quantity="10" unit="char"/>Et tant de bruit à la surface !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Juin 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG148">
				<head type="number">V</head>
				<head type="main">CE QU'ON ENTEND SUR LA MONTAGNE</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>O altitudo !</quote>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Avez-vous quelquefois, calme et silencieux,</l>
					<l n="2" num="1.2">Monté sur la montagne, en présence des cieux ?</l>
					<l n="3" num="1.3">Était-ce aux bords du Sund ? aux côtes de Bretagne ?</l>
					<l n="4" num="1.4">Aviez-vous l'océan au pied de la montagne ?</l>
					<l n="5" num="1.5">Et là, penché sur l'onde et sur l'immensité,</l>
					<l n="6" num="1.6">Calme et silencieux avez-vous écouté ?</l>
					<l n="7" num="1.7">Voici ce qu'on entend : — du moins un jour qu'en rêve</l>
					<l n="8" num="1.8">Ma pensée abattit son vol sur une grève,</l>
					<l n="9" num="1.9">Et, du sommet d'un mont plongeant au gouffre amer,</l>
					<l n="10" num="1.10">Vit d'un côté la terre et de l'autre la mer,</l>
					<l n="11" num="1.11">J'écoutai, j'entendis, et jamais voix pareille</l>
					<l n="12" num="1.12">Ne sortit d'une bouche et n'émut une oreille.</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="13" num="2.1">Ce fut d'abord un bruit large, immense, confus,</l>
					<l n="14" num="2.2">Plus vague que le vent dans les arbres touffus,</l>
					<l n="15" num="2.3">Plein d'accords éclatants, de suaves murmures,</l>
					<l n="16" num="2.4">Doux comme un chant du soir, fort comme un choc d'armures</l>
					<l n="17" num="2.5">Quand la sourde mêlée étreint les escadrons</l>
					<l n="18" num="2.6">Et souffle, furieuse, aux bouches des clairons.</l>
					<l n="19" num="2.7">C'était une musique ineffable et profonde,</l>
					<l n="20" num="2.8">Qui, fluide, oscillait sans cesse autour du monde,</l>
					<l n="21" num="2.9">Et dans les vastes cieux, par ses flots rajeunis,</l>
					<l n="22" num="2.10">Roulait élargissant ses orbes infinis</l>
					<l n="23" num="2.11">Jusqu'au fond où son flux s'allait perdre dans l'ombre</l>
					<l n="24" num="2.12">Avec le temps, l'espace et la forme et le nombre.</l>
					<l n="25" num="2.13">Comme une autre atmosphère épars et débordé,</l>
					<l n="26" num="2.14">L'hymne éternel couvrait tout le globe inondé.</l>
					<l n="27" num="2.15">Le monde, enveloppé dans cette symphonie,</l>
					<l n="28" num="2.16">Comme il vogue dans l'air, voguait dans l'harmonie.</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="29" num="3.1">Et pensif, j'écoutais ces harpes de l'éther,</l>
					<l n="30" num="3.2">Perdu dans cette voix comme dans une mer.</l>
					<l n="31" num="3.3">Bientôt je distinguai, confuses et voilées,</l>
					<l n="32" num="3.4">Deux voix, dans cette voix l'une à l'autre mêlées,</l>
					<l n="33" num="3.5">De la terre et des mers s'épanchant jusqu'au ciel,</l>
					<l n="34" num="3.6">Qui chantaient à la fois le chant universel ;</l>
					<l n="35" num="3.7">Et je les distinguai dans la rumeur profonde,</l>
					<l n="36" num="3.8">Comme on voit deux courants qui se croisent sous l'onde.</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="37" num="4.1">L'une venait des mers ; chant de gloire ! hymne heureux !</l>
					<l n="38" num="4.2">C'était la voix des flots qui se parlaient entre eux ;</l>
					<l n="39" num="4.3">L'autre, qui s'élevait de la terre où nous sommes,</l>
					<l n="40" num="4.4">Était triste ; c'était le murmure des hommes ;</l>
					<l n="41" num="4.5">Et dans ce grand concert, qui chantait jour et nuit,</l>
					<l n="42" num="4.6">Chaque onde avait sa voix et chaque homme son bruit.</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="43" num="5.1">Or, comme je l'ai dit, l'océan magnifique</l>
					<l n="44" num="5.2">Épandait une voix joyeuse et pacifique,</l>
					<l n="45" num="5.3">Chantait comme la harpe aux temples de Sion,</l>
					<l n="46" num="5.4">Et louait la beauté de la création.</l>
					<l n="47" num="5.5">Sa clameur, qu'emportaient la brise et la rafale,</l>
					<l n="48" num="5.6">Incessamment vers Dieu montait plus triomphale,</l>
					<l n="49" num="5.7">Et chacun de ses flots que Dieu seul peut dompter,</l>
					<l n="50" num="5.8">Quand l'autre avait fini, se levait pour chanter.</l>
					<l n="51" num="5.9">Comme ce grand lion dont Daniel fut l'hôte,</l>
					<l n="52" num="5.10">L'océan par moments abaissait sa voix haute ;</l>
					<l n="53" num="5.11">Et moi je croyais voir, vers le couchant en feu,</l>
					<l n="54" num="5.12">Sous sa crinière d'or passer la main de Dieu.</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="55" num="6.1">Cependant, à côté de l'auguste fanfare,</l>
					<l n="56" num="6.2">L'autre voix, comme un cri de coursier qui s'effare,</l>
					<l n="57" num="6.3">Comme le gond rouillé d'une porte d'enfer,</l>
					<l n="58" num="6.4">Comme l'archet d'airain sur la lyre de fer,</l>
					<l n="59" num="6.5">Grinçait ; et pleurs, et cris, l'injure, l'anathème,</l>
					<l n="60" num="6.6">Refus du viatique et refus du baptême,</l>
					<l n="61" num="6.7">Et malédiction, et blasphème, et clameur,</l>
					<l n="62" num="6.8">Dans le flot tournoyant de l'humaine rumeur</l>
					<l n="63" num="6.9">Passaient, comme le soir on voit dans les vallées</l>
					<l n="64" num="6.10">De noirs oiseaux de nuit qui s'en vont par volées.</l>
					<l n="65" num="6.11">Qu'était-ce que ce bruit dont mille échos vibraient ?</l>
					<l n="66" num="6.12">Hélas ! c'était la terre et l'homme qui pleuraient.</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="67" num="7.1">Frère ! de ces deux voix étranges, inouïes,</l>
					<l n="68" num="7.2">Sans cesse renaissant, sans cesse évanouies,</l>
					<l n="69" num="7.3">Qu'écoute l'Éternel durant l'éternité,</l>
					<l n="70" num="7.4">L'une disait : NATURE ! et l'autre : HUMANITÉ !</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="71" num="8.1">Alors je méditai ; car mon esprit fidèle,</l>
					<l n="72" num="8.2">Hélas ! n'avait jamais déployé plus grande aile ;</l>
					<l n="73" num="8.3">Dans mon ombre jamais n'avait lui tant de jour ;</l>
					<l n="74" num="8.4">Et je rêvai longtemps, contemplant tour à tour,</l>
					<l n="75" num="8.5">Après l'abîme obscur que me cachait la lame,</l>
					<l n="76" num="8.6">L'autre abîme sans fond qui s'ouvrait dans mon âme.</l>
					<l n="77" num="8.7">Et je me demandai pourquoi l'on est ici,</l>
					<l n="78" num="8.8">Quel peut être après tout le but de tout ceci,</l>
					<l n="79" num="8.9">Que fait l'âme, lequel vaut mieux d'être ou de vivre,</l>
					<l n="80" num="8.10">Et pourquoi le Seigneur, qui seul lit à son livre,</l>
					<l n="81" num="8.11">Mêle éternellement dans un fatal hymen</l>
					<l n="82" num="8.12">Le chant de la nature au cri du genre humain ?</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1829">Juillet 1829</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG149">
				<head type="number">VI</head>
				<head type="main">À UN VOYAGEUR</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>
								L'une partie du monde ne sait point <lb/>
								comme l'autre vit et se gouverne.
							</quote>
							<bibl>
								<name>PHILIPPE DE COMMINES</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Ami, vous revenez d'un de ces longs voyages</l>
					<l n="2" num="1.2">Qui nous font vieillir vite, et nous changent en sages</l>
					<l n="3" num="1.3"><space quantity="12" unit="char"/>Au sortir du berceau.</l>
					<l n="4" num="1.4">De tous les océans votre course a vu l'onde,</l>
					<l n="5" num="1.5">Hélas ! et vous feriez une ceinture au monde</l>
					<l n="6" num="1.6"><space quantity="12" unit="char"/>Du sillon du vaisseau.</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Le soleil de vingt cieux a mûri votre vie.</l>
					<l n="8" num="2.2">Partout où vous mena votre inconstante envie,</l>
					<l n="9" num="2.3"><space quantity="12" unit="char"/>Jetant et ramassant,</l>
					<l n="10" num="2.4">Pareil au laboureur qui récolte et qui sème,</l>
					<l n="11" num="2.5">Vous avez pris des lieux et laissé de vous-même</l>
					<l n="12" num="2.6"><space quantity="12" unit="char"/>Quelque chose en passant.</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Tandis que votre ami, moins heureux et moins sage,</l>
					<l n="14" num="3.2">Attendait des saisons l'uniforme passage</l>
					<l n="15" num="3.3"><space quantity="12" unit="char"/>Dans le même horizon,</l>
					<l n="16" num="3.4">Et comme l'arbre vert qui de loin la dessine,</l>
					<l n="17" num="3.5">À sa porte effeuillant ses jours, prenait racine,</l>
					<l n="18" num="3.6"><space quantity="12" unit="char"/>Au seuil de sa maison !</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">Vous êtes fatigué, tant vous avez vu d'hommes !</l>
					<l n="20" num="4.2">Enfin vous revenez, las de ce que nous sommes,</l>
					<l n="21" num="4.3"><space quantity="12" unit="char"/>Vous reposer en Dieu.</l>
					<l n="22" num="4.4">Triste, vous me contez vos courses infécondes,</l>
					<l n="23" num="4.5">Et vos pieds ont mêlé la poudre de trois mondes</l>
					<l n="24" num="4.6"><space quantity="12" unit="char"/>Aux cendres de mon feu.</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="25" num="5.1">Or, maintenant, le cœur plein de choses profondes,</l>
					<l n="26" num="5.2">Des enfants dans vos mains tenant les têtes blondes,</l>
					<l n="27" num="5.3"><space quantity="12" unit="char"/>Vous me parlez ici,</l>
					<l n="28" num="5.4">Et vous me demandez, sollicitude amère !</l>
					<l n="29" num="5.5">— Où donc ton père ? où donc ton fils ? où donc ta mère ?</l>
					<l n="30" num="5.6"><space quantity="12" unit="char"/>— Ils voyagent aussi !</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="31" num="6.1">Le voyage qu'ils font n'a ni soleil, ni lune ;</l>
					<l n="32" num="6.2">Nul homme n'y peut rien porter de sa fortune,</l>
					<l n="33" num="6.3"><space quantity="12" unit="char"/>Tant le maître est jaloux !</l>
					<l n="34" num="6.4">Le voyage qu'ils font est profond et sans bornes,</l>
					<l n="35" num="6.5">On le fait à pas lents, parmi des faces mornes,</l>
					<l n="36" num="6.6"><space quantity="12" unit="char"/>Et nous le ferons tous !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="37" num="7.1">J'étais à leur départ comme j'étais au vôtre.</l>
					<l n="38" num="7.2">En diverses saisons, tous trois, l'un après l'autre,</l>
					<l n="39" num="7.3"><space quantity="12" unit="char"/>Ils ont pris leur essor.</l>
					<l n="40" num="7.4">Hélas ! j'ai mis en terre, à cette heure suprême,</l>
					<l n="41" num="7.5">Ces têtes que j'aimais. Avare, j'ai moi-même</l>
					<l n="42" num="7.6"><space quantity="12" unit="char"/>Enfoui mon trésor.</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="43" num="8.1">Je les ai vus partir. J'ai, faible et plein d'alarmes,</l>
					<l n="44" num="8.2">Vu trois fois un drap noir semé de blanches larmes</l>
					<l n="45" num="8.3"><space quantity="12" unit="char"/>Tendre ce corridor.</l>
					<l n="46" num="8.4">J'ai sur leurs froides mains pleuré comme une femme.</l>
					<l n="47" num="8.5">Mais, le cercueil fermé, mon âme a vu leur âme</l>
					<l n="48" num="8.6"><space quantity="12" unit="char"/>Ouvrir deux ailes d'or !</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="49" num="9.1">Je les ai vus partir comme trois hirondelles</l>
					<l n="50" num="9.2">Qui vont chercher bien loin des printemps plus fidèles</l>
					<l n="51" num="9.3"><space quantity="12" unit="char"/>Et des étés meilleurs.</l>
					<l n="52" num="9.4">Ma mère vit le ciel, et partit la première.</l>
					<l n="53" num="9.5">Et son œil en mourant fut plein d'une lumière</l>
					<l n="54" num="9.6"><space quantity="12" unit="char"/>Qu'on n'a point vue ailleurs.</l>
				</lg>
				<lg n="10">
					<l n="55" num="10.1">Et puis mon premier-né la suivit ; puis mon père,</l>
					<l n="56" num="10.2">Fier vétéran âgé de quarante ans de guerre,</l>
					<l n="57" num="10.3"><space quantity="12" unit="char"/>Tout chargé de chevrons.</l>
					<l n="58" num="10.4">Maintenant ils sont là ! tous trois dorment dans l'ombre,</l>
					<l n="59" num="10.5">Tandis que leurs esprits font le voyage sombre,</l>
					<l n="60" num="10.6"><space quantity="12" unit="char"/>Et vont où nous irons !</l>
				</lg>
				<lg n="11">
					<l n="61" num="11.1">Si vous voulez, à l'heure où la lune décline,</l>
					<l n="62" num="11.2">Nous monterons tous deux la nuit sur la colline</l>
					<l n="63" num="11.3"><space quantity="12" unit="char"/>Où gisent nos aïeux.</l>
					<l n="64" num="11.4">Je vous dirai, montrant à votre vue amie</l>
					<l n="65" num="11.5">La ville morte auprès de la ville endormie ;</l>
					<l n="66" num="11.6"><space quantity="12" unit="char"/>Laquelle dort le mieux !</l>
				</lg>
				<lg n="12">
					<l n="67" num="12.1">Venez ; muets tous deux et couchés contre terre,</l>
					<l n="68" num="12.2">Nous entendrons, tandis que Paris fera taire</l>
					<l n="69" num="12.3"><space quantity="12" unit="char"/>Son vivant tourbillon,</l>
					<l n="70" num="12.4">Ces millions de morts, moisson du fils de l'homme,</l>
					<l n="71" num="12.5">Sourdre confusément dans leurs sépulcres, comme</l>
					<l n="72" num="12.6"><space quantity="12" unit="char"/>Le grain dans le sillon !</l>
				</lg>
				<lg n="13">
					<l n="73" num="13.1">Combien vivent joyeux qui devaient, sœurs ou frères,</l>
					<l n="74" num="13.2">Faire un pleur éternel de quelques ombres chères !</l>
					<l n="75" num="13.3"><space quantity="12" unit="char"/>Pouvoir des ans vainqueurs !</l>
					<l n="76" num="13.4">Les morts durent bien peu. Laissons-les sous la pierre !</l>
					<l n="77" num="13.5">Hélas ! dans le cercueil ils tombent en poussière</l>
					<l n="78" num="13.6"><space quantity="12" unit="char"/>Moins vite qu'en nos cœurs !</l>
				</lg>
				<lg n="14">
					<l n="79" num="14.1">Voyageur ! voyageur ! Quelle est notre folie !</l>
					<l n="80" num="14.2">Qui sait combien de morts à chaque heure on oublie ?</l>
					<l n="81" num="14.3"><space quantity="12" unit="char"/>Des plus chers, de plus beaux ?</l>
					<l n="82" num="14.4">Qui peut savoir combien toute douleur s'émousse,</l>
					<l n="83" num="14.5">Et combien sur la terre un jour d'herbe qui pousse</l>
					<l n="84" num="14.6"><space quantity="12" unit="char"/>Efface de tombeaux !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1829">1829</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG150">
				<head type="number">VII</head>
				<head type="main">DICTÉ EN PRÉSENCE DU GLACIER DU RHÔNE</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Causa tangor ab omni.</quote>
							<bibl>
								<name>OVIDE</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Souvent, quand mon esprit riche en métamorphoses</l>
					<l n="2" num="1.2">Flotte et roule endormi sur l'océan des choses,</l>
					<l n="3" num="1.3">Dieu, foyer du vrai jour qui ne luit point aux yeux,</l>
					<l n="4" num="1.4">Mystérieux soleil dont l'âme est embrasée ;</l>
					<l n="5" num="1.5">Le frappe d'un rayon, et, comme une rosée,</l>
					<l n="6" num="1.6"><space quantity="10" unit="char"/>Le ramasse et l'enlève aux cieux.</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Alors, nuage errant, ma haute poésie</l>
					<l n="8" num="2.2">Vole capricieuse et sans route choisie,</l>
					<l n="9" num="2.3">De l'occident au sud, du nord à l'orient ;</l>
					<l n="10" num="2.4">Et regarde, du haut des radieuses voûtes,</l>
					<l n="11" num="2.5">Les cités de la terre, et, les dédaignant toutes,</l>
					<l n="12" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>Leur jette son ombre en fuyant.</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Puis, dans l'or du matin luisant comme une étoile,</l>
					<l n="14" num="3.2">Tantôt elle y découpe une frange à son voile,</l>
					<l n="15" num="3.3">Tantôt, comme un guerrier qui résonne en marchant,</l>
					<l n="16" num="3.4">Elle frappe d'éclairs la forêt qui murmure ;</l>
					<l n="17" num="3.5">Et tantôt en passant rougit sa noire armure</l>
					<l n="18" num="3.6"><space quantity="10" unit="char"/>Dans la fournaise du couchant.</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">Enfin sur un vieux mont, colosse à tête grise,</l>
					<l n="20" num="4.2">Sur des Alpes de neige un vent jaloux la brise.</l>
					<l n="21" num="4.3">Qu'importe ! Suspendu sur l'abîme béant</l>
					<l n="22" num="4.4">Le nuage se change en un glacier sublime,</l>
					<l n="23" num="4.5">Et des mille fleurons qui hérissent sa cime,</l>
					<l n="24" num="4.6"><space quantity="10" unit="char"/>Fait une couronne au géant !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="25" num="5.1">Comme le haut cimier du mont inabordable,</l>
					<l n="26" num="5.2">Alors il dresse au loin sa crête formidable.</l>
					<l n="27" num="5.3">L'arc-en-ciel vacillant joue à son flanc d'acier ;</l>
					<l n="28" num="5.4">Et, chaque soir, tandis que l'ombre en bas l'assiège,</l>
					<l n="29" num="5.5">Le soleil, ruisselant en lave sur sa neige,</l>
					<l n="30" num="5.6"><space quantity="10" unit="char"/>Change en cratère le glacier.</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="31" num="6.1">Son front blanc dans la nuit semble une aube éternelle ;</l>
					<l n="32" num="6.2">Le chamois effaré, dont le pied vaut une aile,</l>
					<l n="33" num="6.3">L'aigle même le craint, sombre et silencieux ;</l>
					<l n="34" num="6.4">La tempête à ses pieds tourbillonne et se traîne ;</l>
					<l n="35" num="6.5">L'œil ose à peine atteindre à sa face sereine,</l>
					<l n="36" num="6.6"><space quantity="10" unit="char"/>Tant il est avant dans les cieux !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="37" num="7.1">Et seul, à ces hauteurs, sans crainte et sans vertige,</l>
					<l n="38" num="7.2">Mon esprit, de la terre oubliant le prestige,</l>
					<l n="39" num="7.3">Voit le jour étoilé, le ciel qui n'est plus bleu,</l>
					<l n="40" num="7.4">Et contemple de près ces splendeurs sidérales</l>
					<l n="41" num="7.5">Dont la nuit sème au loin ses sombres cathédrales,</l>
					<l n="42" num="7.6"><space quantity="10" unit="char"/>Jusqu'à ce qu'un rayon de Dieu</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="43" num="8.1">Le frappe de nouveau, le précipite, et change</l>
					<l n="44" num="8.2">Les prismes du glacier en flots mêlés de fange ;</l>
					<l n="45" num="8.3">Alors il croule, alors, éveillant mille échos,</l>
					<l n="46" num="8.4">Il retombe en torrent dans l'océan du monde,</l>
					<l n="47" num="8.5">Chaos aveugle et sourd, mer immense et profonde,</l>
					<l n="48" num="8.6"><space quantity="10" unit="char"/>Où se ressemblent tous les flots !</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="49" num="9.1">Au gré du divin souffle ainsi vont mes pensées,</l>
					<l n="50" num="9.2">Dans un cercle éternel incessamment poussées.</l>
					<l n="51" num="9.3">Du terrestre océan dont les flots sont amers,</l>
					<l n="52" num="9.4">Comme sous un rayon monte une nue épaisse,</l>
					<l n="53" num="9.5">Elles montent toujours vers le ciel, et sans cesse</l>
					<l n="54" num="9.6"><space quantity="10" unit="char"/>Redescendent des cieux aux mers.</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1829">Mai 1829</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG151">
				<head type="number">VIII</head>
				<head type="main">À M. DAVID, STATUAIRE</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>D'hommes tu nous fais dieux.</quote>
							<bibl>
								<name>RÉGNIER</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Oh ! que ne suis-je un de ces hommes</l>
					<l n="2" num="1.2">Qui, géants d'un siècle effacé,</l>
					<l n="3" num="1.3">Jusque dans le siècle où nous sommes</l>
					<l n="4" num="1.4">Règnent du fond de leur passé !</l>
					<l n="5" num="1.5">Que ne suis-je, prince ou poète,</l>
					<l n="6" num="1.6">De ces mortels à haute tête,</l>
					<l n="7" num="1.7">D'un monde à la fois base et faîte,</l>
					<l n="8" num="1.8">Que leur temps ne peut contenir ;</l>
					<l n="9" num="1.9">Qui dans le calme ou dans l'orage,</l>
					<l n="10" num="1.10">Qu'on les adore ou les outrage,</l>
					<l n="11" num="1.11">Devançant le pas de leur âge,</l>
					<l n="12" num="1.12">Marchent un pied dans l'avenir !</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="13" num="2.1">Que ne suis-je une de ces flammes,</l>
					<l n="14" num="2.2">Un de ces pôles glorieux,</l>
					<l n="15" num="2.3">Vers qui penchent toutes les âmes,</l>
					<l n="16" num="2.4">Sur qui se fixent tous les yeux !</l>
					<l n="17" num="2.5">De ces hommes dont les statues,</l>
					<l n="18" num="2.6">Du flot des temps toujours battues,</l>
					<l n="19" num="2.7">D'un tel signe sont revêtues</l>
					<l n="20" num="2.8">Que, si le hasard les abat,</l>
					<l n="21" num="2.9">S'il les détrône de leur sphère,</l>
					<l n="22" num="2.10">Du bronze auguste on ne peut faire</l>
					<l n="23" num="2.11">Que des cloches pour la prière</l>
					<l n="24" num="2.12">Ou des canons pour le combat !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="25" num="3.1">Que n'ai-je un de ces fronts sublimes,</l>
					<l n="26" num="3.2">David ! Mon corps, fait pour souffrir,</l>
					<l n="27" num="3.3">Du moins sous tes mains magnanimes</l>
					<l n="28" num="3.4">Renaîtrait pour ne plus mourir !</l>
					<l n="29" num="3.5">Du haut du temple ou du théâtre,</l>
					<l n="30" num="3.6">Colosse de bronze ou d'albâtre,</l>
					<l n="31" num="3.7">Salué d'un peuple idolâtre,</l>
					<l n="32" num="3.8">Je surgirais sur la cité,</l>
					<l n="33" num="3.9">Comme un géant en sentinelle,</l>
					<l n="34" num="3.10">Couvrant la ville de mon aile,</l>
					<l n="35" num="3.11">Dans quelque attitude éternelle</l>
					<l n="36" num="3.12">De génie et de majesté !</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="37" num="4.1">Car c'est toi, lorsqu'un héros tombe,</l>
					<l n="38" num="4.2">Qui le relèves souverain !</l>
					<l n="39" num="4.3">Toi qui le scelles sur sa tombe</l>
					<l n="40" num="4.4">Qu'il foule avec des pieds d'airain !</l>
					<l n="41" num="4.5">Rival de Rome et de Ferrare,</l>
					<l n="42" num="4.6">Tu pétris pour le mortel rare</l>
					<l n="43" num="4.7">Ou le marbre froid de Carrare,</l>
					<l n="44" num="4.8">Ou le métal qui fume et bout.</l>
					<l n="45" num="4.9">Le grand homme au tombeau s'apaise</l>
					<l n="46" num="4.10">Quand ta main, à qui rien ne pèse,</l>
					<l n="47" num="4.11">Hors du bloc ou de la fournaise</l>
					<l n="48" num="4.12">Le jette vivant et debout !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="49" num="5.1">Sans toi peut-être sa mémoire</l>
					<l n="50" num="5.2">Pâlirait d'un oubli fatal ;</l>
					<l n="51" num="5.3">Mais c'est toi qui sculptes sa gloire</l>
					<l n="52" num="5.4">Visible sur un piédestal.</l>
					<l n="53" num="5.5">Ce fanal, perdu pour le monde,</l>
					<l n="54" num="5.6">Feu rampant dans la nuit profonde,</l>
					<l n="55" num="5.7">S'éteindrait, sans montrer sur l'onde</l>
					<l n="56" num="5.8">Ni les écueils ni le chemin ;</l>
					<l n="57" num="5.9">C'est ton souffle qui le ranime ;</l>
					<l n="58" num="5.10">C'est toi qui, sur le sombre abîme,</l>
					<l n="59" num="5.11">Dresses le colosse sublime</l>
					<l n="60" num="5.12">Qui prend le phare dans sa main.</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="61" num="6.1">Lorsqu'à tes yeux une pensée</l>
					<l n="62" num="6.2">Sous les traits d'un grand homme a lui,</l>
					<l n="63" num="6.3">Tu la fais marbre, elle est fixée,</l>
					<l n="64" num="6.4">Et les peuples disent : C'est lui !</l>
					<l n="65" num="6.5">Mais avant d'être pour la foule,</l>
					<l n="66" num="6.6">Longtemps dans ta tête elle roule</l>
					<l n="67" num="6.7">Comme une flamboyante houle</l>
					<l n="68" num="6.8">Au fond du volcan souverain ;</l>
					<l n="69" num="6.9">Loin du grand jour qui la réclame</l>
					<l n="70" num="6.10">Tu la fais bouillir dans ton âme ;</l>
					<l n="71" num="6.11">Ainsi de ses langues de flamme</l>
					<l n="72" num="6.12">Le feu saisit l'urne d'airain.</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="73" num="7.1">Va ! que nos villes soient remplies</l>
					<l n="74" num="7.2">De tes colosses radieux !</l>
					<l n="75" num="7.3">Qu'à jamais tu te multiplies</l>
					<l n="76" num="7.4">Dans un peuple de demi-dieux !</l>
					<l n="77" num="7.5">Fais de nos cités des Corinthes !</l>
					<l n="78" num="7.6">Oh ! ta pensée a des étreintes</l>
					<l n="79" num="7.7">Dont l'airain garde les empreintes,</l>
					<l n="80" num="7.8">Dont le granit s'enorgueillit !</l>
					<l n="81" num="7.9">Honneur au sol que ton pied foule !</l>
					<l n="82" num="7.10">Un métal dans tes veines coule ;</l>
					<l n="83" num="7.11">Ta tête ardente est un grand moule</l>
					<l n="84" num="7.12">D'où l'idée en bronze jaillit !</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="85" num="8.1">Bonaparte eût voulu renaître</l>
					<l n="86" num="8.2">De marbre et géant sous ta main ;</l>
					<l n="87" num="8.3">Cromwell, son aïeul et son maître,</l>
					<l n="88" num="8.4">T'eût livré son front surhumain ;</l>
					<l n="89" num="8.5">Ton bras eût sculpté pour l'Espagne</l>
					<l n="90" num="8.6">Charles Quint ; pour nous, Charlemagne,</l>
					<l n="91" num="8.7">Un pied sur l'hydre d'Allemagne,</l>
					<l n="92" num="8.8">L'autre sur Rome aux sept coteaux ;</l>
					<l n="93" num="8.9">Au sépulcre prêt à descendre,</l>
					<l n="94" num="8.10">César t'eût confié sa cendre ;</l>
					<l n="95" num="8.11">Et c'est toi qu'eût pris Alexandre</l>
					<l n="96" num="8.12">Pour lui tailler le mont Athos !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1828">Juillet 1828</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG152">
				<head type="number">IX</head>
				<head type="main">À M. DE LAMARTINE</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Te referent fluctus !</quote>
							<bibl>
								<name>HORACE</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Naguère une même tourmente,</l>
					<l n="2" num="1.2">Ami, battait nos deux esquifs ;</l>
					<l n="3" num="1.3">Une même vague écumante</l>
					<l n="4" num="1.4">Nous jetait aux mêmes récifs ;</l>
					<l n="5" num="1.5">Les mêmes haines débordées</l>
					<l n="6" num="1.6">Gonflaient sous nos nefs inondées</l>
					<l n="7" num="1.7">Leurs flots toujours multipliés,</l>
					<l n="8" num="1.8">Et, comme un océan qui roule,</l>
					<l n="9" num="1.9">Toutes les têtes de la foule</l>
					<l n="10" num="1.10">Hurlaient à la fois sous nos pieds !</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="11" num="2.1">Qu'allais-je faire en cet orage,</l>
					<l n="12" num="2.2">Moi qui m'échappais du berceau ?</l>
					<l n="13" num="2.3">Moi qui vivais d'un peu d'ombrage,</l>
					<l n="14" num="2.4">Et d'un peu d'air, comme l'oiseau ?</l>
					<l n="15" num="2.5">À cette mer qui le repousse</l>
					<l n="16" num="2.6">Pourquoi livrer mon nid de mousse</l>
					<l n="17" num="2.7">Où le jour n'osait pénétrer ?</l>
					<l n="18" num="2.8">Pourquoi donner à la rafale</l>
					<l n="19" num="2.9">Ma belle robe nuptiale</l>
					<l n="20" num="2.10">Comme une voile à déchirer ?</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="21" num="3.1">C'est que, dans mes songes de flamme,</l>
					<l n="22" num="3.2">C'est que, dans mes rêves d'enfant,</l>
					<l n="23" num="3.3">J'avais toujours présents à l'âme</l>
					<l n="24" num="3.4">Ces hommes au front triomphant,</l>
					<l n="25" num="3.5">Qui, tourmentés d'une autre terre,</l>
					<l n="26" num="3.6">En ont deviné le mystère</l>
					<l n="27" num="3.7">Avant que rien en soit venu,</l>
					<l n="28" num="3.8">Dont la tête au ciel est tournée,</l>
					<l n="29" num="3.9">Dont l'âme, boussole obstinée,</l>
					<l n="30" num="3.10">Toujours cherche un pôle inconnu !</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="31" num="4.1">Ces Gamas en qui rien n'efface</l>
					<l n="32" num="4.2">Leur indomptable ambition,</l>
					<l n="33" num="4.3">Savent qu'on n'a vu qu'une face</l>
					<l n="34" num="4.4">De l'immense création.</l>
					<l n="35" num="4.5">Ces Colombs, dans leur main profonde,</l>
					<l n="36" num="4.6">Pèsent la terre et pèsent l'onde</l>
					<l n="37" num="4.7">Comme à la balance du ciel,</l>
					<l n="38" num="4.8">Et, voyant d'en haut toute cause,</l>
					<l n="39" num="4.9">Sentent qu'il manque quelque chose</l>
					<l n="40" num="4.10">À l'équilibre universel !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="41" num="5.1">Ce contre-poids qui se dérobe,</l>
					<l n="42" num="5.2">Ils le chercheront, ils iront ;</l>
					<l n="43" num="5.3">Ils rendront sa ceinture au globe,</l>
					<l n="44" num="5.4">À l'univers son double front ;</l>
					<l n="45" num="5.5">Ils partent, on plaint leur folie !</l>
					<l n="46" num="5.6">L'onde les emporte ; on oublie</l>
					<l n="47" num="5.7">Le voyage et le voyageur !… —</l>
					<l n="48" num="5.8">Tout à coup de la mer profonde</l>
					<l n="49" num="5.9">Ils ressortent avec leur monde,</l>
					<l n="50" num="5.10">Comme avec sa perle un plongeur !</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="51" num="6.1">Voilà quelle était ma pensée.</l>
					<l n="52" num="6.2">Quand sur le flot sombre et grossi</l>
					<l n="53" num="6.3">Je risquai ma nef insensée,</l>
					<l n="54" num="6.4">Moi, je cherchais un monde aussi !</l>
					<l n="55" num="6.5">Mais, à peine loin du rivage,</l>
					<l n="56" num="6.6">J'ai vu sur l'océan sauvage</l>
					<l n="57" num="6.7">Commencer dans un tourbillon</l>
					<l n="58" num="6.8">Cette lutte qui me déchire</l>
					<l n="59" num="6.9">Entre les voiles du navire</l>
					<l n="60" num="6.10">Et les ailes de l'aquilon !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="61" num="7.1">C'est alors qu'en l'orage sombre</l>
					<l n="62" num="7.2">J'entrevis ton mât glorieux</l>
					<l n="63" num="7.3">Qui bien avant le mien, dans l'ombre,</l>
					<l n="64" num="7.4">Fatiguait l'autan furieux.</l>
					<l n="65" num="7.5">Alors, la tempête était haute,</l>
					<l n="66" num="7.6">Nous combattîmes côte à côte,</l>
					<l n="67" num="7.7">Tous deux, moi barque, toi vaisseau,</l>
					<l n="68" num="7.8">Comme le frère auprès du frère,</l>
					<l n="69" num="7.9">Comme le nid auprès de l'aire,</l>
					<l n="70" num="7.10">Comme auprès du lit le berceau !</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="71" num="8.1">L'autan criait dans nos antennes,</l>
					<l n="72" num="8.2">Le flot lavait nos ponts mouvants,</l>
					<l n="73" num="8.3">Nos banderoles incertaines</l>
					<l n="74" num="8.4">Frissonnaient au souffle des vents.</l>
					<l n="75" num="8.5">Nous voyions les vagues humides,</l>
					<l n="76" num="8.6">Comme des cavales numides,</l>
					<l n="77" num="8.7">Se dresser, hennir, écumer ;</l>
					<l n="78" num="8.8">L'éclair, rougissant chaque lame,</l>
					<l n="79" num="8.9">Mettait des crinières de flamme</l>
					<l n="80" num="8.10">À tous ces coursiers de la mer !</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="81" num="9.1">Nous, échevelés dans la brume,</l>
					<l n="82" num="9.2">Chantant plus haut dans l'ouragan,</l>
					<l n="83" num="9.3">Nous admirions la vaste écume</l>
					<l n="84" num="9.4">Et la beauté de l'océan !</l>
					<l n="85" num="9.5">Tandis que la foudre sublime</l>
					<l n="86" num="9.6">Planait tout en feu sur l'abîme,</l>
					<l n="87" num="9.7">Nous chantions, hardis matelots,</l>
					<l n="88" num="9.8">La laissant passer sur nos têtes,</l>
					<l n="89" num="9.9">Et ; comme l'oiseau des tempêtes,</l>
					<l n="90" num="9.10">Tremper ses ailes dans ses flots !</l>
				</lg>
				<lg n="10">
					<l n="91" num="10.1">Échangeant nos signaux fidèles</l>
					<l n="92" num="10.2">Et nous saluant de la voix,</l>
					<l n="93" num="10.3">Pareils à deux sœurs hirondelles,</l>
					<l n="94" num="10.4">Nous voulions, tous deux à la fois,</l>
					<l n="95" num="10.5">Doubler le même promontoire,</l>
					<l n="96" num="10.6">Remporter la même victoire,</l>
					<l n="97" num="10.7">Dépasser le siècle en courroux ;</l>
					<l n="98" num="10.8">Nous tentions le même voyage ;</l>
					<l n="99" num="10.9">Nous voyions surgir dans l'orage</l>
					<l n="100" num="10.10">Le même Adamastor jaloux !</l>
				</lg>
				<lg n="11">
					<l n="101" num="11.1">Bientôt la nuit toujours croissante,</l>
					<l n="102" num="11.2">Ou quelque vent qui t'emportait,</l>
					<l n="103" num="11.3">M'a dérobé ta nef puissante</l>
					<l n="104" num="11.4">Dont l'ombre auprès de moi flottait !</l>
					<l n="105" num="11.5">Seul je suis resté sous la nue.</l>
					<l n="106" num="11.6">Depuis, l'orage continue,</l>
					<l n="107" num="11.7">Le temps est noir, le vent mauvais ;</l>
					<l n="108" num="11.8">L'ombre m'enveloppe et m'isole,</l>
					<l n="109" num="11.9">Et, si je n'avais ma boussole,</l>
					<l n="110" num="11.10">Je ne saurais pas où je vais !</l>
				</lg>
				<lg n="12">
					<l n="111" num="12.1">Dans cette tourmente fatale</l>
					<l n="112" num="12.2">J'ai passé les nuits et les jours,</l>
					<l n="113" num="12.3">J'ai pleuré la terre natale,</l>
					<l n="114" num="12.4">Et mon enfance et mes amours.</l>
					<l n="115" num="12.5">Si j'implorais le flot qui gronde,</l>
					<l n="116" num="12.6">Toutes les cavernes de l'onde</l>
					<l n="117" num="12.7">Se rouvraient jusqu'au fond des mers ;</l>
					<l n="118" num="12.8">Si j'invoquais le ciel, l'orage,</l>
					<l n="119" num="12.9">Avec plus de bruit et de rage,</l>
					<l n="120" num="12.10">Secouait sa gerbe d'éclairs !</l>
				</lg>
				<lg n="13">
					<l n="121" num="13.1">Longtemps, laissant le vent bruire,</l>
					<l n="122" num="13.2">Je t'ai cherché, criant ton nom !</l>
					<l n="123" num="13.3">Voici qu'enfin je te vois luire</l>
					<l n="124" num="13.4">À la cime de l'horizon.</l>
					<l n="125" num="13.5">Mais ce n'est plus la nef ployée,</l>
					<l n="126" num="13.6">Battue, errante, foudroyée</l>
					<l n="127" num="13.7">Sous tous les caprices des cieux,</l>
					<l n="128" num="13.8">Rêvant d'idéales conquêtes,</l>
					<l n="129" num="13.9">Risquant à travers les tempêtes</l>
					<l n="130" num="13.10">Un voyage mystérieux !</l>
				</lg>
				<lg n="14">
					<l n="131" num="14.1">C'est un navire magnifique</l>
					<l n="132" num="14.2">Bercé par le flot souriant,</l>
					<l n="133" num="14.3">Qui, sur l'océan pacifique,</l>
					<l n="134" num="14.4">Vient du côté de l'orient !</l>
					<l n="135" num="14.5">Toujours en avant de sa voile</l>
					<l n="136" num="14.6">On voit cheminer une étoile</l>
					<l n="137" num="14.7">Qui rayonne à l'œil ébloui ;</l>
					<l n="138" num="14.8">Jamais on ne le voit éclore</l>
					<l n="139" num="14.9">Sans une étincelante aurore</l>
					<l n="140" num="14.10">Qui se lève derrière lui !</l>
				</lg>
				<lg n="15">
					<l n="141" num="15.1">Le ciel serein, la mer sereine</l>
					<l n="142" num="15.2">L'enveloppent de tous côtés ;</l>
					<l n="143" num="15.3">Par ses mâts et par sa carène</l>
					<l n="144" num="15.4">Il plonge aux deux immensités !</l>
					<l n="145" num="15.5">Le flot s'y brise en étincelles ;</l>
					<l n="146" num="15.6">Ses voiles sont comme des ailes</l>
					<l n="147" num="15.7">Au souffle qui vient les gonfler ;</l>
					<l n="148" num="15.8">Il vogue, il vogue vers la plage,</l>
					<l n="149" num="15.9">Et, comme le cygne qui nage,</l>
					<l n="150" num="15.10">On sent qu'il pourrait s'envoler !</l>
				</lg>
				<lg n="16">
					<l n="151" num="16.1">Le peuple, auquel il se révèle</l>
					<l n="152" num="16.2">Comme une blanche vision,</l>
					<l n="153" num="16.3">Roule, prolonge, et renouvelle</l>
					<l n="154" num="16.4">Une immense acclamation.</l>
					<l n="155" num="16.5">La foule inonde au loin la rive.</l>
					<l n="156" num="16.6">Oh ! dit-elle, il vient, il arrive !</l>
					<l n="157" num="16.7">Elle l'appelle avec des pleurs,</l>
					<l n="158" num="16.8">Et le vent porte au beau navire,</l>
					<l n="159" num="16.9">Comme à Dieu l'encens et la myrrhe,</l>
					<l n="160" num="16.10">L'haleine de la terre en fleurs !</l>
				</lg>
				<lg n="17">
					<l n="161" num="17.1">Oh ! rentre au port, esquif sublime !</l>
					<l n="162" num="17.2">Jette l'ancre loin des frimas !</l>
					<l n="163" num="17.3">Vois cette couronne unanime</l>
					<l n="164" num="17.4">Que la foule attache à tes mâts !</l>
					<l n="165" num="17.5">Oublie et l'onde et l'aventure,</l>
					<l n="166" num="17.6">Et le labeur de la mâture,</l>
					<l n="167" num="17.7">Et le souffle orageux du nord ;</l>
					<l n="168" num="17.8">Triomphe à l'abri des naufrages,</l>
					<l n="169" num="17.9">Et ris-toi de tous les orages</l>
					<l n="170" num="17.10">Qui rongent les chaînes du port !</l>
				</lg>
				<lg n="18">
					<l n="171" num="18.1">Tu reviens de ton Amérique !</l>
					<l n="172" num="18.2">Ton monde est trouvé ! — Sur les flots</l>
					<l n="173" num="18.3">Ce monde, à ton souffle lyrique,</l>
					<l n="174" num="18.4">Comme un œuf sublime est éclos !</l>
					<l n="175" num="18.5">C'est un univers qui s'éveille !</l>
					<l n="176" num="18.6">Une création pareille</l>
					<l n="177" num="18.7">À celle qui rayonne au jour !</l>
					<l n="178" num="18.8">De nouveaux infinis qui s'ouvrent !</l>
					<l n="179" num="18.9">Un de ces mondes que découvrent</l>
					<l n="180" num="18.10">Ceux qui de l'âme ont fait le tour !</l>
				</lg>
				<lg n="19">
					<l n="181" num="19.1">Tu peux dire à qui doute encore :</l>
					<l n="182" num="19.2">« J'en viens ! j'en ai cueilli ce fruit !</l>
					<l n="183" num="19.3">Votre aurore n'est pas l'aurore,</l>
					<l n="184" num="19.4">Et votre nuit n'est pas la nuit.</l>
					<l n="185" num="19.5">Votre soleil ne vaut pas l'autre.</l>
					<l n="186" num="19.6">Leur jour est plus bleu que le vôtre.</l>
					<l n="187" num="19.7">Dieu montre sa face en leur ciel.</l>
					<l n="188" num="19.8">J'ai vu luire une croix d'étoiles</l>
					<l n="189" num="19.9">Clouée à leurs nocturnes voiles</l>
					<l n="190" num="19.10">Comme un labarum éternel ! »</l>
				</lg>
				<lg n="20">
					<l n="191" num="20.1">Tu dirais la verte savane,</l>
					<l n="192" num="20.2">Les hautes herbes des déserts,</l>
					<l n="193" num="20.3">Et les bois dont le zéphyr vanne</l>
					<l n="194" num="20.4">Toutes les graines dans les airs ;</l>
					<l n="195" num="20.5">Les grandes forêts inconnus ;</l>
					<l n="196" num="20.6">Les caps d'où s'envolent les nues</l>
					<l n="197" num="20.7">Comme l'encens des saints trépieds ;</l>
					<l n="198" num="20.8">Les fruits de lait et d'ambroisie,</l>
					<l n="199" num="20.9">Et les mines de poésie</l>
					<l n="200" num="20.10">Dont tu jettes l'or à leurs pieds !</l>
				</lg>
				<lg n="21">
					<l n="201" num="21.1">Et puis encor tu pourrais dire,</l>
					<l n="202" num="21.2">Sans épuiser ton univers,</l>
					<l n="203" num="21.3">Ses monts d'agate et de porphyre,</l>
					<l n="204" num="21.4">Ses fleuves qui noieraient leurs mers ;</l>
					<l n="205" num="21.5">De ce monde, né de la veille,</l>
					<l n="206" num="21.6">Tu peindrais la beauté vermeille,</l>
					<l n="207" num="21.7">Terre vierge et féconde à tous,</l>
					<l n="208" num="21.8">Patrie où rien ne nous repousse ;</l>
					<l n="209" num="21.9">Et ta voix magnifique et douce</l>
					<l n="210" num="21.10">Les ferait tomber à genoux !</l>
				</lg>
				<lg n="22">
					<l n="211" num="22.1">Désormais, à tous les voyages</l>
					<l n="212" num="22.2">Vers ce monde trouvé par toi,</l>
					<l n="213" num="22.3">En foule ils courront aux rivages</l>
					<l n="214" num="22.4">Comme un peuple autour de son roi !</l>
					<l n="215" num="22.5">Mille acclamations sur l'onde</l>
					<l n="216" num="22.6">Suivront longtemps ta voile blonde</l>
					<l n="217" num="22.7">Brillante en mer comme un fanal,</l>
					<l n="218" num="22.8">Salueront le vent qui t'enlève,</l>
					<l n="219" num="22.9">Puis sommeilleront sur la grève</l>
					<l n="220" num="22.10">Jusqu'à ton retour triomphal !</l>
				</lg>
				<lg n="23">
					<l n="221" num="23.1">Ah ! soit qu'au port ton vaisseau dorme,</l>
					<l n="222" num="23.2">Soit qu'il se livre sans effroi</l>
					<l n="223" num="23.3">Aux baisers de la mer difforme</l>
					<l n="224" num="23.4">Qui hurle béante sous moi,</l>
					<l n="225" num="23.5">De ta sérénité sublime</l>
					<l n="226" num="23.6">Regarde parfois dans l'abîme,</l>
					<l n="227" num="23.7">Avec des yeux de pleurs remplis,</l>
					<l n="228" num="23.8">Ce point noir dans ton ciel limpide,</l>
					<l n="229" num="23.9">Ce tourbillon sombre et rapide</l>
					<l n="230" num="23.10">Qui roule une voile en ses plis !</l>
				</lg>
				<lg n="24">
					<l n="231" num="24.1">C'est mon tourbillon, c'est ma voile !</l>
					<l n="232" num="24.2">C'est l'ouragan qui, furieux,</l>
					<l n="233" num="24.3">À mesure éteint chaque étoile</l>
					<l n="234" num="24.4">Qui se hasarde dans mes cieux !</l>
					<l n="235" num="24.5">C'est la tourmente qui m'emporte !</l>
					<l n="236" num="24.6">C'est la nuée ardente et forte</l>
					<l n="237" num="24.7">Qui se joue avec moi dans l'air,</l>
					<l n="238" num="24.8">Et tournoyant comme une roue,</l>
					<l n="239" num="24.9">Fait étinceler sur ma proue</l>
					<l n="240" num="24.10">Le glaive acéré de l'éclair !</l>
				</lg>
				<lg n="25">
					<l n="241" num="25.1">Alors, d'un cœur tendre et fidèle,</l>
					<l n="242" num="25.2">Ami, souviens-toi de l'ami</l>
					<l n="243" num="25.3">Que toujours poursuit à coups d'aile</l>
					<l n="244" num="25.4">Le vent dans ta voile endormi.</l>
					<l n="245" num="25.5">Songe que du sein de l'orage</l>
					<l n="246" num="25.6">Il t'a vu surgir au rivage</l>
					<l n="247" num="25.7">Dans un triomphe universel,</l>
					<l n="248" num="25.8">Et qu'alors il levait la tête,</l>
					<l n="249" num="25.9">Et qu'il oubliait sa tempête</l>
					<l n="250" num="25.10">Pour chanter l'azur de ton ciel !</l>
				</lg>
				<lg n="26">
					<l n="251" num="26.1">Et si mon invisible monde</l>
					<l n="252" num="26.2">Toujours à l'horizon me fuit,</l>
					<l n="253" num="26.3">Si rien ne germe dans cette onde</l>
					<l n="254" num="26.4">Que je laboure jour et nuit,</l>
					<l n="255" num="26.5">Si mon navire de mystère</l>
					<l n="256" num="26.6">Se brise à cette ingrate terre</l>
					<l n="257" num="26.7">Que cherchent mes yeux obstinés,</l>
					<l n="258" num="26.8">Pleure, ami, mon ombre jalouse !</l>
					<l n="259" num="26.9">Colomb doit plaindre Lapeyrouse.</l>
					<l n="260" num="26.10">Tous deux étaient prédestinés !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Juin 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG153">
				<head type="number">X</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Aestuat infelix.</quote>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Un jour au mont Atlas les collines jalouses</l>
					<l n="2" num="1.2">Dirent : — Vois nos prés verts, vois nos fraîches pelouses</l>
					<l n="3" num="1.3">Où vient la jeune fille, errante en liberté,</l>
					<l n="4" num="1.4">Chanter, rire, et rêver après qu'elle a chanté ;</l>
					<l n="5" num="1.5">Nos pieds que l'océan baise en grondant à peine,</l>
					<l n="6" num="1.6">Le sauvage océan ! notre tête sereine,</l>
					<l n="7" num="1.7">À qui l'été de flamme et la rosée en pleurs</l>
					<l n="8" num="1.8">Font tant épanouir de couronnes de fleurs !</l>
					<l n="9" num="1.9">Mais toi, géant ! — d'où vient que sur ta tête chauve</l>
					<l n="10" num="1.10">Planent incessamment des aigles à l'œil fauve ?</l>
					<l n="11" num="1.11">Qui donc, comme une branche où l'oiseau fait son nid,</l>
					<l n="12" num="1.12">Courbe ta large épaule et ton dos de granit ?</l>
					<l n="13" num="1.13">Pourquoi dans tes flancs noirs tant d'abîmes pleins d'ombre ?</l>
					<l n="14" num="1.14">Quel orage éternel te bat d'un éclair sombre ?</l>
					<l n="15" num="1.15">Qui t'a mis tant de neige et de rides au front ?</l>
					<l n="16" num="1.16">Et ce front, où jamais printemps ne souriront,</l>
					<l n="17" num="1.17">Qui donc le courbe ainsi ? quelle sueur l'inonde ?… —</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="18" num="2.1">Atlas leur répondit : — C'est que je porte un monde.</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Avril 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG154">
				<head type="number">XI</head>
				<head type="main">DÉDAIN</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Yo contra todos y todos contra yo</quote>
							<bibl>ROMANCE DE VIEJO ARIAS.</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<div type="section" n="1">
					<head type="number">I</head>
					<lg n="1">
						<l n="1" num="1.1">Qui peut savoir combien de jalouses pensées,</l>
						<l n="2" num="1.2">De haines, par l'envie en tous lieux ramassées,</l>
						<l n="3" num="1.3">De sourds ressentiments, d'inimitiés sans frein,</l>
						<l n="4" num="1.4">D'orages à courber les plus sublimes têtes,</l>
						<l n="5" num="1.5">Combien de passions, de fureurs, de tempêtes,</l>
						<l n="6" num="1.6">Grondent autour de toi, jeune homme au front serein !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="7" num="2.1">Tu ne le sais pas, toi ! — Car tandis qu'à ta base</l>
						<l n="8" num="2.2">La gueule des serpents s'élargit et s'écrase,</l>
						<l n="9" num="2.3">Tandis que ces rivaux, que tu croyais meilleurs,</l>
						<l n="10" num="2.4">Vont t'assiégeant en foule, ou dans la nuit secrète</l>
						<l n="11" num="2.5">Creusent maint piège infâme à ta marche distraite,</l>
						<l n="12" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>Pensif, tu regardes ailleurs !</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="13" num="3.1">Ou si parfois leurs cris montent jusqu'à ton âme,</l>
						<l n="14" num="3.2">Si ta colère, ouvrant ses deux ailes de flamme,</l>
						<l n="15" num="3.3">Veut foudroyer leur foule acharnée à ton nom,</l>
						<l n="16" num="3.4">Avant que le volcan n'ait trouvé son issue,</l>
						<l n="17" num="3.5">Avant que tu n'aies mis la main à ta massue,</l>
						<l n="18" num="3.6">Tu te prends à sourire et tu dis : À quoi bon ?</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="19" num="4.1">Puis voilà que revient ta chère rêverie,</l>
						<l n="20" num="4.2">Famille, enfance, amour, Dieu, liberté, patrie ;</l>
						<l n="21" num="4.3">La lyre à réveiller ; la scène à rajeunir ;</l>
						<l n="22" num="4.4">Napoléon, ce dieu dont tu seras le prêtre ;</l>
						<l n="23" num="4.5">Les grands hommes, mépris du temps qui les voit naître,</l>
						<l n="24" num="4.6"><space quantity="10" unit="char"/>Religion de l'avenir !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="2">
					<head type="number">II</head>
					<lg n="1">
						<l n="25" num="1.1">Allez donc ! ennemis de son nom ! foule vaine !</l>
						<l n="26" num="1.2">Autour de son génie épuisez votre haleine !</l>
						<l n="27" num="1.3">Recommencez toujours ! ni trêve, ni remord.</l>
						<l n="28" num="1.4">Allez, recommencez, veillez, et sans relâche</l>
						<l n="29" num="1.5">Roulez votre rocher, refaites votre tâche,</l>
						<l n="30" num="1.6">Envieux ! — Lui, poète, il chante, il rêve, il dort.</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="31" num="2.1">Votre voix, qui s'aiguise et vibre comme un glaive,</l>
						<l n="32" num="2.2">N'est qu'une voix de plus dans le bruit qu'il soulève.</l>
						<l n="33" num="2.3">La gloire est un concert de mille échos épars,</l>
						<l n="34" num="2.4">Chœurs de démons, accords divins, chants angéliques,</l>
						<l n="35" num="2.5">Pareil au bruit que font dans les places publiques</l>
						<l n="36" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>Une multitude de chars.</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="37" num="3.1">Il ne vous connaît pas. — Il dit par intervalles</l>
						<l n="38" num="3.2">Qu'il faut aux jours d'été l'aigre cri des cigales,</l>
						<l n="39" num="3.3">L'épine à mainte fleur ; que c'est le sort commun ;</l>
						<l n="40" num="3.4">Que ce serait pitié d'écraser la cigale ;</l>
						<l n="41" num="3.5">Que le trop bien est mal ! que la rose au Bengale</l>
						<l n="42" num="3.6">Pour être sans épine est aussi sans parfum.</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="43" num="4.1">Et puis, qu'importe ! amis, ennemis, tout s'écroule.</l>
						<l n="44" num="4.2">C'est au même tombeau que va toute la foule.</l>
						<l n="45" num="4.3">Rien ne touche un esprit que Dieu même a saisi.</l>
						<l n="46" num="4.4">Trônes, sceptres, lauriers, temples, chars de victoire,</l>
						<l n="47" num="4.5">On ferait à des rois des couronnes de gloire</l>
						<l n="48" num="4.6"><space quantity="10" unit="char"/>De tout ce qu'il dédaigne ici !</l>
					</lg>
					<lg n="5">
						<l n="49" num="5.1">Que lui font donc ces cris où votre voix s'enroue ?</l>
						<l n="50" num="5.2">Que sert au flot amer d'écumer sur la proue ?</l>
						<l n="51" num="5.3">Il ignore vos noms, il n'en a point souci,</l>
						<l n="52" num="5.4">Et quand, pour ébranler l'édifice qu'il fonde,</l>
						<l n="53" num="5.5">La sueur de vos fronts ruisselle et vous inonde,</l>
						<l n="54" num="5.6">Il ne sait même pas qui vous fatigue ainsi !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="3">
					<head type="number">III</head>
					<lg n="1">
						<l n="55" num="1.1">Puis, quand il le voudra, scribes, docteurs, poètes,</l>
						<l n="56" num="1.2">Il sait qu'il peut, d'un souffle, en vos bouches muettes</l>
						<l n="57" num="1.3"><space quantity="12" unit="char"/>Éteindre vos clameurs,</l>
						<l n="58" num="1.4">Et qu'il emportera toutes vos voix ensemble</l>
						<l n="59" num="1.5">Comme le vent de mer emporte où bon lui semble</l>
						<l n="60" num="1.6"><space quantity="12" unit="char"/>La chanson des rameurs !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="61" num="2.1">En vain vos légions l'environnent sans nombre,</l>
						<l n="62" num="2.2">Il n'a qu'à se lever pour couvrir de son ombre</l>
						<l n="63" num="2.3"><space quantity="12" unit="char"/>À la fois tous vos fronts ;</l>
						<l n="64" num="2.4">Il n'a qu'à dire un mot pour couvrir vos voix grêles,</l>
						<l n="65" num="2.5">Comme un char en passant couvre le bruit des ailes</l>
						<l n="66" num="2.6"><space quantity="12" unit="char"/>De mille moucherons !</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="67" num="3.1">Quand il veut, vos flambeaux, sublimes auréoles</l>
						<l n="68" num="3.2">Dont vous illuminez vos temples, vos idoles,</l>
						<l n="69" num="3.3"><space quantity="12" unit="char"/>Vos dieux, votre foyer,</l>
						<l n="70" num="3.4">Phares éblouissants, clartés universelles,</l>
						<l n="71" num="3.5">Pâlissent à l'éclat des moindres étincelles</l>
						<l n="72" num="3.6"><space quantity="12" unit="char"/>Du pied de son coursier !</l>
					</lg>
				</div>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Avril 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG155">
				<head type="number">XII</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>In God is all.</quote>
							<bibl>DEVISE DES SALTOUN.</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Ô toi qui si longtemps vis luire à mon côté</l>
					<l n="2" num="1.2">Le jour égal et pur de la prospérité,</l>
					<l n="3" num="1.3">Toi qui, lorsque mon âme allait de doute en doute,</l>
					<l n="4" num="1.4">Et comme un voyageur te demandait sa route,</l>
					<l n="5" num="1.5">Endormis sur ton sein tes rêves ténébreux,</l>
					<l n="6" num="1.6">Et pour toute raison disais : Soyons heureux !</l>
					<l n="7" num="1.7">Hélas ! ô mon amie, hélas ! voici que l'ombre</l>
					<l n="8" num="1.8">Envahit notre ciel, et que la vie est sombre ;</l>
					<l n="9" num="1.9">Voici que le malheur s'épanche lentement</l>
					<l n="10" num="1.10">Sur l'azur radieux de notre firmament ;</l>
					<l n="11" num="1.11">Voici qu'à nos regards s'obscurcit et recule</l>
					<l n="12" num="1.12">Notre horizon, perdu dans un noir crépuscule ;</l>
					<l n="13" num="1.13">Or, dans ce ciel, où va la nuit se propageant,</l>
					<l n="14" num="1.14">Comme un œil lumineux, vivant, intelligent,</l>
					<l n="15" num="1.15">Vois-tu briller là-bas cette profonde étoile ?</l>
					<l n="16" num="1.16">Des milles vérités que le bonheur nous voile,</l>
					<l n="17" num="1.17">C'est une qui paraît ! c'est la première encor</l>
					<l n="18" num="1.18">Qui nous ait éblouis de sa lumière d'or !</l>
					<l n="19" num="1.19">Notre ciel, que déjà la sombre nuit réclame,</l>
					<l n="20" num="1.20">N'a plus assez d'éclat pour cacher cette flamme,</l>
					<l n="21" num="1.21">Et du sud, du couchant, ou du septentrion,</l>
					<l n="22" num="1.22">Chaque ombre qui survient donne à l'astre un rayon.</l>
					<l n="23" num="1.23">Et plus viendra la nuit, et plus, à plis funèbres,</l>
					<l n="24" num="1.24">S'épaissiront sur nous son deuil et ses ténèbres,</l>
					<l n="25" num="1.25">Plus, dans ce ciel sublime, à nos yeux enchantés,</l>
					<l n="26" num="1.26">En foule apparaîtront de splendides clartés !</l>
					<l n="27" num="1.27">Plus nous verrons dans l'ombre, où leur loi les rassemble,</l>
					<l n="28" num="1.28">Toutes les vérités étinceler ensemble,</l>
					<l n="29" num="1.29">Et graviter autour d'un centre impérieux,</l>
					<l n="30" num="1.30">Et rompre et renouer leur cœur mystérieux !</l>
					<l n="31" num="1.31">Cette fatale nuit, que le malheur amène,</l>
					<l n="32" num="1.32">Fait voir plus clairement la destinée humaine,</l>
					<l n="33" num="1.33">Et montre à ses deux bouts, écrits en traits de feu,</l>
					<l n="34" num="1.34">Ces mots : Âme immortelle ! éternité de Dieu !</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="35" num="2.1">Car tant que luit le jour, de son soleil de flamme</l>
					<l n="36" num="2.2">Il accable nos yeux, il aveugle notre âme,</l>
					<l n="37" num="2.3">Et nous nous reposons dans un doute serein</l>
					<l n="38" num="2.4">Sans savoir si le ciel est d'azur ou d'airain.</l>
					<l n="39" num="2.5">Mais la nuit rend aux cieux leurs étoiles, leurs gloires,</l>
					<l n="40" num="2.6">Candélabres que Dieu pend à leurs voûtes noires.</l>
					<l n="41" num="2.7">L'œil dans leurs profondeurs découvre à chaque pas</l>
					<l n="42" num="2.8">Mille mondes nouveaux qu'il ne soupçonnait pas,</l>
					<l n="43" num="2.9">Soleils plus flamboyants, plus chevelus dans l'ombre</l>
					<l n="44" num="2.10">Qu'en l'abîme sans fin il voit luire sans nombre !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1829">Août 1829</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG156">
				<head type="number">XIII</head>
				<head type="main">À M. FONTANEY</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Quot libras in duce summo ?</quote>
							<bibl>JUVÉNAL.</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">C'est une chose grande et que tout homme envie</l>
					<l n="2" num="1.2">D'avoir un lustre en soi qu'on répand sur sa vie,</l>
					<l n="3" num="1.3">D'être choisi d'un peuple à venger son affront,</l>
					<l n="4" num="1.4">De ne point faire un pas qui n'ait trace en l'histoire,</l>
					<l n="5" num="1.5">Ou de chanter les yeux au ciel, et que la gloire</l>
					<l n="6" num="1.6">Fasse avec un regard reluire votre front.</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Il est beau de courir par la terre usurpée,</l>
					<l n="8" num="2.2">Disciplinant les rois du plat de son épée,</l>
					<l n="9" num="2.3">D'être Napoléon, l'empereur radieux ;</l>
					<l n="10" num="2.4">D'être Dante, à son nom rendant les voix muettes.</l>
					<l n="11" num="2.5">Sans doute ils sont heureux les héros, les poètes,</l>
					<l n="12" num="2.6">Ceux que le bras fait rois, ceux que l'esprit fait dieux !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Il est beau, conquérant, législateur, prophète,</l>
					<l n="14" num="3.2">De marcher dépassant les hommes de la tête ;</l>
					<l n="15" num="3.3">D'être en la nuit de tous un éclatant flambeau ;</l>
					<l n="16" num="3.4">Et que de vos vingt ans vingt siècles se souviennent !…</l>
					<l n="17" num="3.5">— Voilà ce que je dis : puis des pitiés me viennent</l>
					<l n="18" num="3.6">Quand je pense à tous ceux qui sont dans le tombeau !</l>
				</lg>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG157">
				<head type="number">XIV</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>
								Oh primavera ! gioventù dell'anno ! <lb/>
								Oh gioventù ! primavera della vita !
							</quote>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Ô mes lettres d'amour, de vertu, de jeunesse,</l>
					<l n="2" num="1.2">C'est donc vous ! Je m'enivre encore à votre ivresse ;</l>
					<l n="3" num="1.3"><space quantity="12" unit="char"/>Je vous lis à genoux.</l>
					<l n="4" num="1.4">Souffrez que pour un jour je reprenne votre âge !</l>
					<l n="5" num="1.5">Laissez-moi me cacher, moi, l'heureux et le sage,</l>
					<l n="6" num="1.6"><space quantity="12" unit="char"/>Pour pleurer avec vous !</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">J'avais donc dix-huit ans ! j'étais donc plein de songes !</l>
					<l n="8" num="2.2">L'espérance en chantant me berçait de mensonges.</l>
					<l n="9" num="2.3"><space quantity="12" unit="char"/>Un astre m'avait lui !</l>
					<l n="10" num="2.4">J'étais un dieu pour toi qu'en mon cœur seul je nomme !</l>
					<l n="11" num="2.5">J'étais donc cet enfant, hélas ! devant qui l'homme</l>
					<l n="12" num="2.6"><space quantity="12" unit="char"/>Rougit presque aujourd'hui !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Ô temps de rêverie, et de force, et de grâce !</l>
					<l n="14" num="3.2">Attendre tous les soirs une robe qui passe !</l>
					<l n="15" num="3.3"><space quantity="12" unit="char"/>Baiser un gant jeté !</l>
					<l n="16" num="3.4">Vouloir tout de la vie, amour, puissance et gloire !</l>
					<l n="17" num="3.5">Être pur, être fier, être sublime et croire</l>
					<l n="18" num="3.6"><space quantity="12" unit="char"/>À toute pureté !</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">À présent j'ai senti, j'ai vu, je sais. — Qu'importe</l>
					<l n="20" num="4.2">Si moins d'illusions viennent ouvrir ma porte</l>
					<l n="21" num="4.3"><space quantity="12" unit="char"/>Qui gémit en tournant !</l>
					<l n="22" num="4.4">Oh ! que cet âge ardent, qui me semblait si sombre,</l>
					<l n="23" num="4.5">À côté du bonheur qui m'abrite à son ombre,</l>
					<l n="24" num="4.6"><space quantity="12" unit="char"/>Rayonne maintenant !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="25" num="5.1">Que vous ai-je donc fait, ô mes jeunes années !</l>
					<l n="26" num="5.2">Pour m'avoir fui si vite et vous être éloignées,</l>
					<l n="27" num="5.3"><space quantity="12" unit="char"/>Me croyant satisfait ?</l>
					<l n="28" num="5.4">Hélas ! pour revenir m'apparaître si belles,</l>
					<l n="29" num="5.5">Quand vous ne pouvez plus me prendre sur vos ailes,</l>
					<l n="30" num="5.6"><space quantity="12" unit="char"/>Que vous ai-je donc fait ?</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="31" num="6.1">Oh ! quand ce doux passé, quand cet âge sans tache,</l>
					<l n="32" num="6.2">Avec sa robe blanche où notre amour s'attache,</l>
					<l n="33" num="6.3"><space quantity="12" unit="char"/>Revient dans nos chemins,</l>
					<l n="34" num="6.4">On s'y suspend et puis que de larmes amères</l>
					<l n="35" num="6.5">Sur les lambeaux flétris de vos jeunes chimères</l>
					<l n="36" num="6.6"><space quantity="12" unit="char"/>Qui vous restent aux mains !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="37" num="7.1">Oublions ! oublions ! Quand la jeunesse est morte,</l>
					<l n="38" num="7.2">Laissons-nous emporter par le vent qui l'emporte</l>
					<l n="39" num="7.3"><space quantity="12" unit="char"/>À l'horizon obscur,</l>
					<l n="40" num="7.4">Rien ne reste de nous ; notre œuvre est un problème.</l>
					<l n="41" num="7.5">L'homme, fantôme errant, passe sans laisser même</l>
					<l n="42" num="7.6"><space quantity="12" unit="char"/>Son ombre sur le mur !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Mai 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG158">
				<head type="number">XV</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Sinite parvulos venire ad me.</quote>
							<bibl>
								<name>JÉSUS</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Laissez. — Tous ces enfants sont bien là. — Qui vous dit</l>
					<l n="2" num="1.2">Que la bulle d'azur que mon souffle agrandit</l>
					<l n="3" num="1.3"><space quantity="10" unit="char"/>À leur souffle indiscret s'écroule ?</l>
					<l n="4" num="1.4">Qui vous dit que leurs voix, leurs pas, leurs jeux, leurs cris,</l>
					<l n="5" num="1.5">Effarouchent la muse et chassent les péris ? … —</l>
					<l n="6" num="1.6"><space quantity="10" unit="char"/>Venez, enfants, venez en foule !</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Venez autour de moi. Riez, chantez, courez !</l>
					<l n="8" num="2.2">Votre œil me jettera quelques rayons dorés,</l>
					<l n="9" num="2.3"><space quantity="10" unit="char"/>Votre voix charmera mes heures.</l>
					<l n="10" num="2.4">C'est la seule en ce monde où rien ne nous sourit</l>
					<l n="11" num="2.5">Qui vienne du dehors sans troubler dans l'esprit</l>
					<l n="12" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>Le chœur des voix intérieures !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Fâcheux ! qui les vouliez écarter ! — Croyez-vous</l>
					<l n="14" num="3.2">Que notre cœur n'est pas plus serein et plus doux</l>
					<l n="15" num="3.3"><space quantity="10" unit="char"/>Au sortir de leurs jeunes rondes ?</l>
					<l n="16" num="3.4">Croyez-vous que j'ai peur quand je vois au milieu</l>
					<l n="17" num="3.5">De mes rêves rougis ou de sang ou de feu</l>
					<l n="18" num="3.6"><space quantity="10" unit="char"/>Passer toutes ces têtes blondes ?</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">La vie est-elle donc si charmante à vos yeux</l>
					<l n="20" num="4.2">Qu'il faille préférer à tout ce bruit joyeux</l>
					<l n="21" num="4.3"><space quantity="10" unit="char"/>Une maison vide et muette ?</l>
					<l n="22" num="4.4">N'ôtez pas, la pitié même vous le défend,</l>
					<l n="23" num="4.5">Un rayon de soleil, un sourire d'enfant,</l>
					<l n="24" num="4.6"><space quantity="10" unit="char"/>Au ciel sombre, au cœur du poète !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="25" num="5.1">— Mais ils s'effaceront à leurs bruyants ébats</l>
					<l n="26" num="5.2">Ces mots sacrés que dit une muse tout bas,</l>
					<l n="27" num="5.3"><space quantity="10" unit="char"/>Ces chants purs d'où l'âme se noie ?… —</l>
					<l n="28" num="5.4">Eh ! que m'importe à moi, muse, chants, vanité,</l>
					<l n="29" num="5.5">Votre gloire perdue et l'immortalité,</l>
					<l n="30" num="5.6"><space quantity="10" unit="char"/>Si j'y gagne une heure de joie !</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="31" num="6.1">La belle ambition et le rare destin !</l>
					<l n="32" num="6.2">Chanter ! toujours chanter pour un écho lointain,</l>
					<l n="33" num="6.3"><space quantity="10" unit="char"/>Pour un vain bruit qui passe et tombe !</l>
					<l n="34" num="6.4">Vivre abreuvé de fiel, d'amertume et d'ennuis !</l>
					<l n="35" num="6.5">Expier dans ses jours les rêves de ses nuits !</l>
					<l n="36" num="6.6"><space quantity="10" unit="char"/>Faire un avenir à sa tombe !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="37" num="7.1">Oh ! que j'aime bien mieux ma joie et mon plaisir,</l>
					<l n="38" num="7.2">Et toute ma famille avec tout mon loisir,</l>
					<l n="39" num="7.3"><space quantity="10" unit="char"/>Dût la gloire ingrate et frivole,</l>
					<l n="40" num="7.4">Dussent mes vers, troublés de ces ris familiers,</l>
					<l n="41" num="7.5">S'enfuir, comme devant un essaim d'écoliers</l>
					<l n="42" num="7.6"><space quantity="10" unit="char"/>Une troupe d'oiseaux s'envole !</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="43" num="8.1">Mais non. Au milieu d'eux rien ne s'évanouit.</l>
					<l n="44" num="8.2">L'orientale d'or plus riche épanouit</l>
					<l n="45" num="8.3"><space quantity="10" unit="char"/>Ses fleurs peintes et ciselées ;</l>
					<l n="46" num="8.4">La ballade est plus fraîche, et dans le ciel grondant</l>
					<l n="47" num="8.5">L'ode ne pousse pas d'un souffle moins ardent</l>
					<l n="48" num="8.6"><space quantity="10" unit="char"/>Le groupe des strophes ailées !</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="49" num="9.1">Je les vois reverdir dans leurs jeux éclatants,</l>
					<l n="50" num="9.2">Mes hymnes, parfumés comme un champ de printemps.</l>
					<l n="51" num="9.3"><space quantity="10" unit="char"/>Ô vous, dont l'âme est épuisée,</l>
					<l n="52" num="9.4">Ô mes amis ! l'enfance aux riantes couleurs</l>
					<l n="53" num="9.5">Donne la poésie à nos vers, comme aux fleurs</l>
					<l n="54" num="9.6"><space quantity="10" unit="char"/>L'aurore donne la rosée !</l>
				</lg>
				<lg n="10">
					<l n="55" num="10.1">Venez, enfants ! — À vous jardins, cours, escaliers !</l>
					<l n="56" num="10.2">Ébranlez et planchers, et plafonds, et piliers !</l>
					<l n="57" num="10.3"><space quantity="10" unit="char"/>Que le jour s'achève ou renaisse,</l>
					<l n="58" num="10.4">Courez et bourdonnez comme l'abeille aux champs !</l>
					<l n="59" num="10.5">Ma joie et mon bonheur et mon âme et mes chants</l>
					<l n="60" num="10.6"><space quantity="10" unit="char"/>Iront où vous irez, jeunesse !</l>
				</lg>
				<lg n="11">
					<l n="61" num="11.1">Il est pour les cœurs sourds aux vulgaires clameurs</l>
					<l n="62" num="11.2">D'harmonieuses voix, des accords, des rumeurs,</l>
					<l n="63" num="11.3"><space quantity="10" unit="char"/>Qu'on n'entend que dans les retraites,</l>
					<l n="64" num="11.4">Notes d'un grand concert interrompu souvent,</l>
					<l n="65" num="11.5">Vents, flots, feuilles des bois, bruits dont l'âme en rêvant</l>
					<l n="66" num="11.6"><space quantity="10" unit="char"/>Se fait des musiques secrètes !</l>
				</lg>
				<lg n="12">
					<l n="67" num="12.1">Moi, quel que soit le monde et l'homme et l'avenir,</l>
					<l n="68" num="12.2">Soit qu'il faille oublier ou se ressouvenir,</l>
					<l n="69" num="12.3"><space quantity="10" unit="char"/>Que Dieu m'afflige ou me console,</l>
					<l n="70" num="12.4">Je ne veux habiter la cité des vivants</l>
					<l n="71" num="12.5">Que dans une maison qu'une rumeur d'enfants</l>
					<l n="72" num="12.6"><space quantity="10" unit="char"/>Fasse toujours vivante et folle.</l>
				</lg>
				<lg n="13">
					<l n="73" num="13.1">De même, si jamais enfin je vous revois,</l>
					<l n="74" num="13.2">Beau pays dont la langue est faite pour ma voix,</l>
					<l n="75" num="13.3"><space quantity="10" unit="char"/>Dont mes yeux aimaient les campagnes,</l>
					<l n="76" num="13.4">Bords où mes pas enfants suivaient Napoléon,</l>
					<l n="77" num="13.5">Fortes villes du Cid ! ô Valence, ô Léon,</l>
					<l n="78" num="13.6"><space quantity="10" unit="char"/>Castille, Aragon, mes Espagnes !</l>
				</lg>
				<lg n="14">
					<l n="79" num="14.1">Je ne veux traverser vos plaines, vos cités,</l>
					<l n="80" num="14.2">Franchir vos ponts d'une arche entre deux monts jetés,</l>
					<l n="81" num="14.3"><space quantity="10" unit="char"/>Voir vos palais romains ou maures,</l>
					<l n="82" num="14.4">Votre Guadalquivir qui serpente et s'enfuit,</l>
					<l n="83" num="14.5">Que dans ces chars dorés qu'emplissent de leur bruit</l>
					<l n="84" num="14.6"><space quantity="10" unit="char"/>Les grelots des mules sonores.</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Mai 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG159">
				<head type="number">XVI</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Where should I steer ?</quote>
							<bibl>
								<name>BYRON</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Quand le livre où s'endort chaque soir ma pensée,</l>
					<l n="2" num="1.2">Quand l'air de la maison, les soucis du foyer,</l>
					<l n="3" num="1.3">Quand le bourdonnement de la ville insensée</l>
					<l n="4" num="1.4">Où toujours on entend quelque chose crier,</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="5" num="2.1">Quand tous ces mille soins de misère ou de fête</l>
					<l n="6" num="2.2">Qui remplissent nos jours, cercle aride et borné,</l>
					<l n="7" num="2.3">Ont tenu trop longtemps, comme un joug sur ma tête,</l>
					<l n="8" num="2.4">Le regard de mon âme à la terre tourné ;</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="9" num="3.1">Elle s'échappe enfin, va, marche, et dans la plaine</l>
					<l n="10" num="3.2">Prend le même sentier qu'elle prendra demain,</l>
					<l n="11" num="3.3">Qui l'égare au hasard et toujours la ramène,</l>
					<l n="12" num="3.4">Comme un coursier prudent qui connaît le chemin.</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="13" num="4.1">Elle court aux forêts où dans l'ombre indécise</l>
					<l n="14" num="4.2">Flottent tant de rayons, de murmures, de voix,</l>
					<l n="15" num="4.3">Trouve la rêverie au premier arbre assise,</l>
					<l n="16" num="4.4">Et toutes deux s'en vont ensemble dans les bois !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Juin 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG160">
				<head type="number">XVII</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Flebile nescio quid.</quote>
							<bibl>
								<name>OVIDE</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Oh ! pourquoi te cacher ? Tu pleurais seule ici.</l>
					<l n="2" num="1.2">Devant tes yeux rêveurs qui donc passait ainsi ?</l>
					<l n="3" num="1.3"><space quantity="10" unit="char"/>Quelle ombre flottait dans ton âme ?</l>
					<l n="4" num="1.4">Était-ce long regret ou noir pressentiment,</l>
					<l n="5" num="1.5">Ou jeunes souvenirs dans le passé dormant,</l>
					<l n="6" num="1.6"><space quantity="10" unit="char"/>Ou vague faiblesse de femme ?</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Voyais-tu fuir déjà l'amour et ses douceurs,</l>
					<l n="8" num="2.2">Ou les illusions, toutes ces jeunes sœurs</l>
					<l n="9" num="2.3"><space quantity="10" unit="char"/>Qui le matin, devant nos portes,</l>
					<l n="10" num="2.4">Dans l'avenir sans borne ouvrant mille chemins,</l>
					<l n="11" num="2.5">Dansent, des fleurs au front et les mains dans les mains,</l>
					<l n="12" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>Et bien avant le soir sont mortes ?</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Ou bien te venait-il des tombeaux endormis</l>
					<l n="14" num="3.2">Quelque ombre douloureuse avec des traits amis,</l>
					<l n="15" num="3.3"><space quantity="10" unit="char"/>Te rappelant le peu d'années,</l>
					<l n="16" num="3.4">Et demandant tout bas quand tu viendrais le soir</l>
					<l n="17" num="3.5">Prier devant ces croix de pierre ou de bois noir</l>
					<l n="18" num="3.6"><space quantity="10" unit="char"/>Où pendent tant de fleurs fanées ?</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">Mais non, ces visions ne te poursuivaient pas.</l>
					<l n="20" num="4.2">Il suffit pour pleurer de songer qu'ici-bas</l>
					<l n="21" num="4.3"><space quantity="10" unit="char"/>Tout miel est amer, tout ciel sombre,</l>
					<l n="22" num="4.4">Que toute ambition trompe l'effort humain,</l>
					<l n="23" num="4.5">Que l'espoir est un leurre, et qu'il n'est pas de main</l>
					<l n="24" num="4.6"><space quantity="10" unit="char"/>Qui garde l'onde ou prenne l'ombre !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="25" num="5.1">Toujours ce qui là-bas vole au gré du zéphyr</l>
					<l n="26" num="5.2">Avec des ailes d'or, de pourpre et de saphir,</l>
					<l n="27" num="5.3"><space quantity="10" unit="char"/>Nous fait courir et nous devance ;</l>
					<l n="28" num="5.4">Mais adieu l'aile d'or, pourpre, émail, vermillon,</l>
					<l n="29" num="5.5">Quand l'enfant a saisi le frêle papillon,</l>
					<l n="30" num="5.6"><space quantity="10" unit="char"/>Quand l'homme a pris son espérance !</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="31" num="6.1">Pleure. Les pleurs vont bien, même au bonheur ; tes chants</l>
					<l n="32" num="6.2">Sont plus doux dans les pleurs ; tes yeux purs et touchants</l>
					<l n="33" num="6.3"><space quantity="10" unit="char"/>Sont plus beaux quand tu les essuies.</l>
					<l n="34" num="6.4">L'été, quand il a plu, le champ est plus vermeil,</l>
					<l n="35" num="6.5">Et le ciel fait briller plus frais au beau soleil</l>
					<l n="36" num="6.6"><space quantity="10" unit="char"/>Son azur lavé par les pluies !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="37" num="7.1">Pleure comme Rachel, pleure comme Sara.</l>
					<l n="38" num="7.2">On a toujours souffert ou bien on souffrira.</l>
					<l n="39" num="7.3">Malheur aux insensés qui rient !</l>
					<l n="40" num="7.4"><space quantity="10" unit="char"/>Le Seigneur nous relève alors que nous tombons.</l>
					<l n="41" num="7.5">Car s'il préfère encor les malheureux aux bons,</l>
					<l n="42" num="7.6"><space quantity="10" unit="char"/>Ceux qui pleurent à ceux qui prient !</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="43" num="8.1">Pleure afin de savoir ! Les larmes sont un don.</l>
					<l n="44" num="8.2">Souvent les pleurs, après l'erreur et l'abandon,</l>
					<l n="45" num="8.3"><space quantity="10" unit="char"/>Raniment nos forces brisées !</l>
					<l n="46" num="8.4">Souvent l'âme, sentant, au doute qui s'enfuit,</l>
					<l n="47" num="8.5">Qu'un jour l'intérieur se lève dans sa nuit,</l>
					<l n="48" num="8.6"><space quantity="10" unit="char"/>Répand de ces douces rosées !</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="49" num="9.1">Pleure ! mais, tu fais bien, cache-toi pour pleurer.</l>
					<l n="50" num="9.2">Aie un asile en toi. Pour t'en désaltérer,</l>
					<l n="51" num="9.3"><space quantity="10" unit="char"/>Pour les savourer avec charmes,</l>
					<l n="52" num="9.4">Sous le riche dehors de ta prospérité,</l>
					<l n="53" num="9.5">Dans le fond de ton cœur, comme un fruit pour l'été,</l>
					<l n="54" num="9.6"><space quantity="10" unit="char"/>Mets à part ton trésor de larmes !</l>
				</lg>
				<lg n="10">
					<l n="55" num="10.1">Car la fleur, qui s'ouvrit avec l'aurore en pleurs,</l>
					<l n="56" num="10.2">Et qui fait à midi de ses belles couleurs</l>
					<l n="57" num="10.3"><space quantity="10" unit="char"/>Admirer la splendeur timide,</l>
					<l n="58" num="10.4">Sous ses corolles d'or, loin des yeux importuns,</l>
					<l n="59" num="10.5">Au fond de ce calice où sont tous ses parfums,</l>
					<l n="60" num="10.6"><space quantity="10" unit="char"/>Souvent cache une perle humide !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Juin 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG161">
				<head type="number">XVIII</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Sed satis est jam posse mori.</quote>
							<bibl>
								<name>LUCAIN</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Où donc est le bonheur ? disais-je. — Infortuné !</l>
					<l n="2" num="1.2">Le bonheur, ô mon Dieu, vous me l'avez donné.</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="3" num="2.1">Naître, et ne pas savoir que l'enfance éphémère,</l>
					<l n="4" num="2.2">Ruisseau de lait qui fuit sans une goutte amère,</l>
					<l n="5" num="2.3">Est l'âge du bonheur, et le plus beau moment</l>
					<l n="6" num="2.4">Que l'homme, ombre qui passe, ait sous le firmament !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="7" num="3.1">Plus tard, aimer, — garder dans son cœur de jeune homme</l>
					<l n="8" num="3.2">Un nom mystérieux que jamais on ne nomme,</l>
					<l n="9" num="3.3">Glisser un mot furtif dans une tendre main,</l>
					<l n="10" num="3.4">Aspirer aux douceurs d'un ineffable hymen,</l>
					<l n="11" num="3.5">Envier l'eau qui fuit, le nuage qui vole,</l>
					<l n="12" num="3.6">Sentir son cœur se fondre au son d'une parole,</l>
					<l n="13" num="3.7">Connaître un pas qu'on aime et que jaloux on suit,</l>
					<l n="14" num="3.8">Rêver le jour, brûler et se tordre la nuit,</l>
					<l n="15" num="3.9">Pleurer surtout cet âge où sommeillent les âmes,</l>
					<l n="16" num="3.10">Toujours souffrir ; parmi tous les regards de femmes,</l>
					<l n="17" num="3.11">Tous les buissons d'avril, les feux du ciel vermeil,</l>
					<l n="18" num="3.12">Ne chercher qu'un regard, qu'une fleur, qu'un soleil !</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">Puis effeuiller en hâte et d'une main jalouse</l>
					<l n="20" num="4.2">Les boutons d'orangers sur le front de l'épouse ;</l>
					<l n="21" num="4.3">Tout sentir, être heureux, et pourtant, insensé !</l>
					<l n="22" num="4.4">Se tourner presque en pleurs vers le malheur passé ;</l>
					<l n="23" num="4.5">Voir aux feux de midi, sans espoir qu'il renaisse,</l>
					<l n="24" num="4.6">Se faner son printemps, son matin, sa jeunesse,</l>
					<l n="25" num="4.7">Perdre l'illusion, l'espérance, et sentir</l>
					<l n="26" num="4.8">Qu'on vieillit au fardeau croissant du repentir !</l>
					<l n="27" num="4.9">Effacer de son front des taches et des rides ;</l>
					<l n="28" num="4.10">S'éprendre d'art, de vers, de voyages arides,</l>
					<l n="29" num="4.11">De cieux lointains, de mers où s'égarent nos pas ;</l>
					<l n="30" num="4.12">Redemander cet âge où l'on ne dormait pas ;</l>
					<l n="31" num="4.13">Se dire qu'on était bien malheureux, bien triste,</l>
					<l n="32" num="4.14">Bien fou, que maintenant on respire, on existe,</l>
					<l n="33" num="4.15">Et, plus vieux de dix ans, s'enfermer tout un jour</l>
					<l n="34" num="4.16">Pour relire avec pleurs quelques lettres d'amour !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="35" num="5.1">Vieillir enfin, vieillir ! comme des fleurs fanées</l>
					<l n="36" num="5.2">Voir blanchir nos cheveux et tomber nos années,</l>
					<l n="37" num="5.3">Rappeler notre enfance et nos beaux jours flétris,</l>
					<l n="38" num="5.4">Boire le reste amer de ces parfums aigris,</l>
					<l n="39" num="5.5">Être sage, et railler l'amant et le poète,</l>
					<l n="40" num="5.6">Et, lorsque nous touchons à la tombe muette,</l>
					<l n="41" num="5.7">Suivre en les rappelant d'un œil mouillé de pleurs</l>
					<l n="42" num="5.8">Nos enfants qui déjà sont tournés vers les leurs !</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="43" num="6.1">Ainsi l'homme, ô mon Dieu ! marche toujours plus sombre</l>
					<l n="44" num="6.2">Du berceau qui rayonne au sépulcre plein d'ombre.</l>
					<l n="45" num="6.3">C'est donc avoir vécu ! c'est donc avoir été !</l>
					<l n="46" num="6.4">Dans la joie et l'amour et la félicité</l>
					<l n="47" num="6.5">C'est avoir eu sa part ! et se plaindre est folie.</l>
					<l n="48" num="6.6">Voilà de quel nectar la coupe était remplie !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="49" num="7.1">Hélas ! naître pour vivre en désirant la mort !</l>
					<l n="50" num="7.2">Grandir en regrettant l'enfance où le cœur dort,</l>
					<l n="51" num="7.3">Vieillir en regrettant la jeunesse ravie,</l>
					<l n="52" num="7.4">Mourir en regrettant la vieillesse et la vie !</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="53" num="8.1">Où donc est le bonheur, disais-je ? — Infortuné !</l>
					<l n="54" num="8.2">Le bonheur, ô mon Dieu, vous me l'avez donné !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Mai 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG162">
				<head type="number">XIX</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Le toit s'égaie et rit.</quote>
							<bibl>
								<name>ANDRÉ CHÉNIER</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Lorsque l'enfant paraît, le cercle de famille</l>
					<l n="2" num="1.2">Applaudit à grands cris ; son doux regard qui brille</l>
					<l n="3" num="1.3"><space quantity="12" unit="char"/>Fait briller tous les yeux,</l>
					<l n="4" num="1.4">Et les plus tristes fronts, les plus souillés peut-être,</l>
					<l n="5" num="1.5">Se dérident soudain à voir l'enfant paraître,</l>
					<l n="6" num="1.6"><space quantity="12" unit="char"/>Innocent et joyeux.</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Soit que juin ait verdi mon seuil, ou que novembre</l>
					<l n="8" num="2.2">Fasse autour d'un grand feu vacillant dans la chambre</l>
					<l n="9" num="2.3"><space quantity="12" unit="char"/>Les chaises se toucher,</l>
					<l n="10" num="2.4">Quand l'enfant vient, la joie arrive et nous éclaire.</l>
					<l n="11" num="2.5">On rit, on se récrie, on l'appelle, et sa mère</l>
					<l n="12" num="2.6"><space quantity="12" unit="char"/>Tremble à le voir marcher.</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Quelquefois nous parlons, en remuant la flamme,</l>
					<l n="14" num="3.2">De patrie et de Dieu, des poètes, de l'âme</l>
					<l n="15" num="3.3"><space quantity="12" unit="char"/>Qui s'élève en priant ;</l>
					<l n="16" num="3.4">L'enfant paraît, adieu le ciel et la patrie</l>
					<l n="17" num="3.5">Et les poètes saints ! la grave causerie</l>
					<l n="18" num="3.6"><space quantity="12" unit="char"/>S'arrête en souriant.</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">La nuit, quand l'homme dort, quand l'esprit rêve, à l'heure</l>
					<l n="20" num="4.2">Où l'on entend gémir, comme une voix qui pleure,</l>
					<l n="21" num="4.3"><space quantity="12" unit="char"/>L'onde entre les roseaux,</l>
					<l n="22" num="4.4">Si l'aube tout à coup là-bas luit comme un phare,</l>
					<l n="23" num="4.5">Sa clarté dans les champs éveille une fanfare</l>
					<l n="24" num="4.6"><space quantity="12" unit="char"/>De cloches et d'oiseaux !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="25" num="5.1">Enfant, vous êtes l'aube et mon âme est la plaine</l>
					<l n="26" num="5.2">Qui des plus douces fleurs embaume son haleine</l>
					<l n="27" num="5.3"><space quantity="12" unit="char"/>Quand vous la respirez ;</l>
					<l n="28" num="5.4">Mon âme est la forêt dont les sombres ramures</l>
					<l n="29" num="5.5">S'emplissent pour vous seul de suaves murmures</l>
					<l n="30" num="5.6"><space quantity="12" unit="char"/>Et de rayons dorés !</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="31" num="6.1">Car vos beaux yeux sont pleins de douceurs infinies,</l>
					<l n="32" num="6.2">Car vos petites mains, joyeuses et bénies,</l>
					<l n="33" num="6.3"><space quantity="12" unit="char"/>N'ont point mal fait encor ;</l>
					<l n="34" num="6.4">Jamais vos jeunes pas n'ont touché notre fange,</l>
					<l n="35" num="6.5">Tête sacrée ! enfant aux cheveux blonds ! bel ange</l>
					<l n="36" num="6.6"><space quantity="12" unit="char"/>À l'auréole d'or !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="37" num="7.1">Vous êtes parmi nous la colombe de l'arche.</l>
					<l n="38" num="7.2">Vos pieds tendres et purs n'ont point l'âge où l'on marche ;</l>
					<l n="39" num="7.3"><space quantity="12" unit="char"/>Vos ailes sont d'azur.</l>
					<l n="40" num="7.4">Sans le comprendre encor vous regardez le monde.</l>
					<l n="41" num="7.5">Double virginité ! corps où rien n'est immonde,</l>
					<l n="42" num="7.6"><space quantity="12" unit="char"/>Âme où rien n'est impur !</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="43" num="8.1">Il est si beau, l'enfant, avec son doux sourire,</l>
					<l n="44" num="8.2">Sa douce bonne foi, sa voix qui veut tout dire,</l>
					<l n="45" num="8.3"><space quantity="12" unit="char"/>Ses pleurs vite apaisés,</l>
					<l n="46" num="8.4">Laissant errer sa vue étonnée et ravie,</l>
					<l n="47" num="8.5">Offrant de toutes parts sa jeune âme à la vie</l>
					<l n="48" num="8.6"><space quantity="12" unit="char"/>Et sa bouche aux baisers !</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="49" num="9.1">Seigneur ! préservez-moi, préservez ceux que j'aime,</l>
					<l n="50" num="9.2">Frères, parents, amis, et mes ennemis même</l>
					<l n="51" num="9.3"><space quantity="12" unit="char"/>Dans le mal triomphants,</l>
					<l n="52" num="9.4">De jamais voir, Seigneur ! l'été sans fleurs vermeilles,</l>
					<l n="53" num="9.5">La cage sans oiseaux, la ruche sans abeilles,</l>
					<l n="54" num="9.6"><space quantity="12" unit="char"/>La maison sans enfants !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Mai 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG163">
				<head type="number">XX</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Beau, frais, souriant d'aise à cette vie amère.</quote>
							<bibl>
								<name>SAINTE-BEUVE</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Dans l'alcôve sombre,</l>
					<l n="2" num="1.2">Près d'un humble autel,</l>
					<l n="3" num="1.3">L'enfant dort à l'ombre</l>
					<l n="4" num="1.4">Du lit maternel.</l>
					<l n="5" num="1.5">Tandis qu'il repose,</l>
					<l n="6" num="1.6">Sa paupière rose,</l>
					<l n="7" num="1.7">Pour la terre close,</l>
					<l n="8" num="1.8">S'ouvre pour le ciel.</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="9" num="2.1">Il fait bien des rêves.</l>
					<l n="10" num="2.2">Il voit par moments</l>
					<l n="11" num="2.3">Le sable des grèves</l>
					<l n="12" num="2.4">Plein de diamants,</l>
					<l n="13" num="2.5">Des soleils de flammes,</l>
					<l n="14" num="2.6">Et de belles dames</l>
					<l n="15" num="2.7">Qui portent des âmes</l>
					<l n="16" num="2.8">Dans leurs bras charmants.</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="17" num="3.1">Songe qui l'enchante !</l>
					<l n="18" num="3.2">Il voit des ruisseaux.</l>
					<l n="19" num="3.3">Une voix qui chante</l>
					<l n="20" num="3.4">Sort du fond des eaux.</l>
					<l n="21" num="3.5">Ses sœurs sont plus belles.</l>
					<l n="22" num="3.6">Son père est près d'elles.</l>
					<l n="23" num="3.7">Sa mère a des ailes</l>
					<l n="24" num="3.8">Comme les oiseaux.</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="25" num="4.1">Il voit mille choses</l>
					<l n="26" num="4.2">Plus belles encor ;</l>
					<l n="27" num="4.3">Des lys et des roses</l>
					<l n="28" num="4.4">Plein le corridor ;</l>
					<l n="29" num="4.5">Des lacs de délice</l>
					<l n="30" num="4.6">Où le poisson glisse,</l>
					<l n="31" num="4.7">Où l'onde se plisse</l>
					<l n="32" num="4.8">À des roseaux d'or !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="33" num="5.1">Enfant, rêve encore !</l>
					<l n="34" num="5.2">Dors, ô mes amours !</l>
					<l n="35" num="5.3">Ta jeune âme ignore</l>
					<l n="36" num="5.4">Où s'en vont tes jours.</l>
					<l n="37" num="5.5">Comme une algue morte</l>
					<l n="38" num="5.6">Tu vas, que t'importe !</l>
					<l n="39" num="5.7">Le courant t'emporte,</l>
					<l n="40" num="5.8">Mais tu dors toujours !</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="41" num="6.1">Sans soin, sans étude,</l>
					<l n="42" num="6.2">Tu dors en chemin ;</l>
					<l n="43" num="6.3">Et l'inquiétude,</l>
					<l n="44" num="6.4">À la froide main,</l>
					<l n="45" num="6.5">De son ongle aride</l>
					<l n="46" num="6.6">Sur ton front candide</l>
					<l n="47" num="6.7">Qui n'a point de ride,</l>
					<l n="48" num="6.8">N'écrit pas : Demain !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="49" num="7.1">Il dort, innocence !</l>
					<l n="50" num="7.2">Les anges sereins</l>
					<l n="51" num="7.3">Qui savent d'avance</l>
					<l n="52" num="7.4">Le sort des humains,</l>
					<l n="53" num="7.5">Le voyant sans armes,</l>
					<l n="54" num="7.6">Sans peur, sans alarmes,</l>
					<l n="55" num="7.7">Baisent avec larmes</l>
					<l n="56" num="7.8">Ses petites mains.</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="57" num="8.1">Leurs lèvres effleurent</l>
					<l n="58" num="8.2">Ses lèvres de miel.</l>
					<l n="59" num="8.3">L'enfant voit qu'ils pleurent</l>
					<l n="60" num="8.4">Et dit : Gabriel !</l>
					<l n="61" num="8.5">Mais l'ange le touche,</l>
					<l n="62" num="8.6">Et, berçant sa couche,</l>
					<l n="63" num="8.7">Un doigt sur sa bouche,</l>
					<l n="64" num="8.8">Lève l'autre au ciel !</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="65" num="9.1">Cependant sa mère,</l>
					<l n="66" num="9.2">Prompte à le bercer,</l>
					<l n="67" num="9.3">Croit qu'une chimère</l>
					<l n="68" num="9.4">Le vient oppresser.</l>
					<l n="69" num="9.5">Fière, elle l'admire,</l>
					<l n="70" num="9.6">L'entend qui soupire,</l>
					<l n="71" num="9.7">Et le fait sourire</l>
					<l n="72" num="9.8">Avec un baiser.</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1831">Novembre 1831</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG164">
				<head type="number">XXI</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>
							Tout est en harmonie avec moi de ce qui est en harmonie avec toi, <lb/>
							ô monde; rien ne me vient trop tôt ou trop tard de ce qui vient <lb/>
							à point pour toi; tout m'est fruit de ce qu'apportent tes saisons, <lb/>
							ô nature; de toi toutes choses; en toi toutes choses; vers toi toutes choses. <lb/>
							</quote>
							<bibl>
								<name> MARC-AURÈLE</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Parfois, lorsque tout dort, je m'assieds plein de joie</l>
					<l n="2" num="1.2">Sous le dôme étoilé qui sur nos fronts flamboie ;</l>
					<l n="3" num="1.3">J'écoute si d'en haut il tombe quelque bruit ;</l>
					<l n="4" num="1.4">Et l'heure vainement me frappe de son aile</l>
					<l n="5" num="1.5">Quand je contemple, ému, cette fête éternelle</l>
					<l n="6" num="1.6">Que le ciel rayonnant donne au monde la nuit !</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Souvent alors j'ai cru que ces soleils de flamme</l>
					<l n="8" num="2.2">Dans ce monde endormi n'échauffaient que mon âme ;</l>
					<l n="9" num="2.3">Qu'à les comprendre seul j'étais prédestiné ;</l>
					<l n="10" num="2.4">Que j'étais, moi, vaine ombre obscure et taciturne,</l>
					<l n="11" num="2.5">Le roi mystérieux de la pompe nocturne ;</l>
					<l n="12" num="2.6">Que le ciel pour moi seul s'était illuminé !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1829">Novembre 1829</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG165">
				<head type="number">XXII</head>
				<head type="main">À UNE FEMME</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>C'est une âme charmante.</quote>
							<bibl>
								<name>DIDEROT</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Enfant ! si j'étais roi, je donnerais l'empire,</l>
					<l n="2" num="1.2">Et mon char, et mon sceptre, et mon peuple à genoux,</l>
					<l n="3" num="1.3">Et ma couronne d'or, et mes bains de porphyre,</l>
					<l n="4" num="1.4">Et mes flottes, à qui la mer ne peut suffire,</l>
					<l n="5" num="1.5"><space quantity="12" unit="char"/>Pour un regard de vous !</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="6" num="2.1">Si j'étais Dieu, la terre et l'air avec les ondes,</l>
					<l n="7" num="2.2">Les anges, les démons courbés devant ma loi,</l>
					<l n="8" num="2.3">Et le profond chaos aux entrailles fécondes,</l>
					<l n="9" num="2.4">L'éternité, l'espace, et les cieux, et les mondes,</l>
					<l n="10" num="2.5"><space quantity="12" unit="char"/>Pour un baiser de toi !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date not-before="1800" not-after="1899">Mai 18..</date>
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG166">
				<head type="number">XXIII</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Quien no ama, no vive.</quote>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Oh ! qui que vous soyez, jeune ou vieux, riche ou sage,</l>
					<l n="2" num="1.2">Si jamais vous n'avez épié le passage,</l>
					<l n="3" num="1.3">Le soir, d'un pas léger, d'un pas mélodieux,</l>
					<l n="4" num="1.4">D'un voile blanc qui glisse et fuit dans les ténèbres,</l>
					<l n="5" num="1.5">Et, comme un météore au sein des nuits funèbres,</l>
					<l n="6" num="1.6">Vous laisse dans le cœur un sillon radieux ;</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Si vous ne connaissez que pour l'entendre dire</l>
					<l n="8" num="2.2">Au poète amoureux qui chante et qui soupire,</l>
					<l n="9" num="2.3">Ce suprême bonheur qui fait nos jours dorés,</l>
					<l n="10" num="2.4">De posséder un cœur sans réserve et sans voiles,</l>
					<l n="11" num="2.5">De n'avoir pour flambeaux, de n'avoir pour étoiles,</l>
					<l n="12" num="2.6">De n'avoir pour soleils que deux yeux adorés ;</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Si vous n'avez jamais attendu, morne et sombre,</l>
					<l n="14" num="3.2">Sous les vitres d'un bal qui rayonne dans l'ombre,</l>
					<l n="15" num="3.3">L'heure où pour le départ les portes s'ouvriront,</l>
					<l n="16" num="3.4">Pour voir votre beauté, comme un éclair qui brille,</l>
					<l n="17" num="3.5">Rose avec des yeux bleus et toute jeune fille,</l>
					<l n="18" num="3.6">Passer dans la lumière avec des fleurs au front ;</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">Si vous n'avez jamais senti la frénésie</l>
					<l n="20" num="4.2">De voir la main qu'on veut par d'autres mains choisie,</l>
					<l n="21" num="4.3">De voir le cœur aimé battre sur d'autres cœurs ;</l>
					<l n="22" num="4.4">Si vous n'avez jamais vu d'un œil de colère</l>
					<l n="23" num="4.5">La valse impure, au vol lascif et circulaire,</l>
					<l n="24" num="4.6">Effeuiller en courant les femmes et les fleurs ;</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="25" num="5.1">Si jamais vous n'avez descendu les collines,</l>
					<l n="26" num="5.2">Le cœur tout débordant d'émotions divines ;</l>
					<l n="27" num="5.3">Si jamais vous n'avez, le soir, sous les tilleuls,</l>
					<l n="28" num="5.4">Tandis qu'au ciel luisaient des étoiles sans nombre,</l>
					<l n="29" num="5.5">Aspiré, couple heureux, la volupté de l'ombre,</l>
					<l n="30" num="5.6">Cachés, et vous parlant tout bas, quoique tout seuls ;</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="31" num="6.1">Si jamais une main n'a fait trembler la vôtre ;</l>
					<l n="32" num="6.2">Si jamais ce seul mot qu'on dit l'un après l'autre,</l>
					<l n="33" num="6.3">JE T'AIME ! n'a rempli votre âme tout un jour ;</l>
					<l n="34" num="6.4">Si jamais vous n'avez pris en pitié les trônes</l>
					<l n="35" num="6.5">En songeant qu'on cherchait les sceptres, les couronnes,</l>
					<l n="36" num="6.6">Et la gloire, et l'empire, et qu'on avait l'amour !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="37" num="7.1">La nuit, quand la veilleuse agonise dans l'urne,</l>
					<l n="38" num="7.2">Quand Paris, enfoui sous la brume nocturne</l>
					<l n="39" num="7.3">Avec la tour saxonne et l'église des Goths,</l>
					<l n="40" num="7.4">Laisse sans les compter passer les heures noires</l>
					<l n="41" num="7.5">Qui, douze fois, semant les rêves illusoires,</l>
					<l n="42" num="7.6">S'envolent des clochers par groupes inégaux ;</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="43" num="8.1">Si jamais vous n'avez, à l'heure où tout sommeille,</l>
					<l n="44" num="8.2">Tandis qu'elle dormait, oublieuse et vermeille,</l>
					<l n="45" num="8.3">Pleuré comme un enfant à force de souffrir,</l>
					<l n="46" num="8.4">Crié cent fois son nom du soir jusqu'à l'aurore,</l>
					<l n="47" num="8.5">Et cru qu'elle viendrait en l'appelant encore,</l>
					<l n="48" num="8.6">Et maudit votre mère, et désiré mourir ;</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="49" num="9.1">Si jamais vous n'avez senti que d'une femme</l>
					<l n="50" num="9.2">Le regard dans votre âme allumait une autre âme,</l>
					<l n="51" num="9.3">Que vous étiez charmé, qu'un ciel s'était ouvert,</l>
					<l n="52" num="9.4">Et que pour cette enfant, qui de vos pleurs se joue,</l>
					<l n="53" num="9.5">Il vous serait bien doux, d'expirer sur la roue ;…</l>
					<l n="54" num="9.6">Vous n'avez point aimé, vous n'avez point souffert !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1831">Novembre 1831</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG167">
				<head type="number">XXIV</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Mens blanda in corpore blando.</quote>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Madame, autour de vous tant de grâce étincelle,</l>
					<l n="2" num="1.2">Votre chant est si pur, votre danse recèle</l>
					<l n="3" num="1.3"><space quantity="12" unit="char"/>Un charme si vainqueur,</l>
					<l n="4" num="1.4">Un si touchant regard baigne votre prunelle,</l>
					<l n="5" num="1.5">Toute votre personne a quelque chose en elle</l>
					<l n="6" num="1.6"><space quantity="12" unit="char"/>De si doux pour le cœur,</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Que, lorsque vous venez, jeune astre qu'on admire,</l>
					<l n="8" num="2.2">Éclairer notre nuit d'un rayonnant sourire</l>
					<l n="9" num="2.3"><space quantity="12" unit="char"/>Qui nous fait palpiter,</l>
					<l n="10" num="2.4">Comme l'oiseau des bois devant l'aube vermeille,</l>
					<l n="11" num="2.5">Une tendre pensée au fond des cœurs s'éveille</l>
					<l n="12" num="2.6"><space quantity="12" unit="char"/>Et se met à chanter !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Vous ne l'entendez pas, vous l'ignorez, madame.</l>
					<l n="14" num="3.2">Car la chaste pudeur enveloppe votre âme</l>
					<l n="15" num="3.3"><space quantity="12" unit="char"/>De ses voiles jaloux,</l>
					<l n="16" num="3.4">Et l'ange que le ciel commit à votre garde</l>
					<l n="17" num="3.5">N'a jamais à rougir quand, rêveur, il regarde</l>
					<l n="18" num="3.6"><space quantity="12" unit="char"/>Ce qui se passe en vous.</l>
				</lg>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG168">
				<head type="number">XXV</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>
								Amor, ch'a null amato amar perdona, <lb/>
								Mi prese del costui placer si forte <lb/>
								Che, come vedi, ancor non m'abbandona.
							</quote>
							<bibl>
								<name>DANTE</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Contempler dans son bain sans voiles</l>
					<l n="2" num="1.2">Une fille aux yeux innocents ;</l>
					<l n="3" num="1.3">Suivre de loin de blanches voiles ;</l>
					<l n="4" num="1.4">Voir au ciel briller les étoiles</l>
					<l n="5" num="1.5">Et sous l'herbe les vers luisants ;</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="6" num="2.1">Voir autour des mornes idoles</l>
					<l n="7" num="2.2">Des sultanes danser en rond ;</l>
					<l n="8" num="2.3">D'un bal compter les girandoles ;</l>
					<l n="9" num="2.4">La nuit, voir sur l'eau les gondoles</l>
					<l n="10" num="2.5">Fuir avec une étoile au front ;</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="11" num="3.1">Regarder la lune sereine ;</l>
					<l n="12" num="3.2">Dormir sous l'arbre du chemin ;</l>
					<l n="13" num="3.3">Être le roi lorsque la reine,</l>
					<l n="14" num="3.4">Par son sceptre d'or souveraine,</l>
					<l n="15" num="3.5">L'est aussi par sa blanche main ;</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="16" num="4.1">Ouïr sur les harpes jalouses</l>
					<l n="17" num="4.2">Se plaindre la romance en pleurs ;</l>
					<l n="18" num="4.3">Errer, pensif, sur les pelouses,</l>
					<l n="19" num="4.4">Le soir, lorsque les andalouses</l>
					<l n="20" num="4.5">De leurs balcons jettent des fleurs ;</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="21" num="5.1">Rêver, tandis que les rosées</l>
					<l n="22" num="5.2">Pleuvent d'un beau ciel espagnol,</l>
					<l n="23" num="5.3">Et que les notes embrasées</l>
					<l n="24" num="5.4">S'épanouissent en fusées</l>
					<l n="25" num="5.5">Dans la chanson du rossignol ;</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="26" num="6.1">Ne plus se rappeler le nombre</l>
					<l n="27" num="6.2">De ses jours, songes oubliés ;</l>
					<l n="28" num="6.3">Suivre fuyant dans la nuit sombre</l>
					<l n="29" num="6.4">Un Esprit qui traîne dans l'ombre</l>
					<l n="30" num="6.5">Deux sillons de flamme à ses pieds ;</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="31" num="7.1">Des boutons d'or qu'avril étale</l>
					<l n="32" num="7.2">Dépouiller le riche gazon ;</l>
					<l n="33" num="7.3">Voir, après l'absence fatale,</l>
					<l n="34" num="7.4">Enfin, de sa ville natale</l>
					<l n="35" num="7.5">Grandir la flèche à l'horizon ;</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="36" num="8.1">Non, tout ce qu'a la destinée</l>
					<l n="37" num="8.2">De bien réels ou fabuleux</l>
					<l n="38" num="8.3">N'est rien pour mon âme enchaînée</l>
					<l n="39" num="8.4">Quand tu regardes inclinée</l>
					<l n="40" num="8.5">Mes yeux noirs avec tes yeux bleus !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date not-before="1800" not-after="1899">Septembre 18..</date>
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG169">
				<head type="number">XXVI</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>
								Ô que les tendres propos et les charmantes choses <lb/>
								Que me disait Aline en la saison des roses ! <lb/>
								Doux zéphyrs qui passiez alors ces beaux lieux, <lb/>
								N'en rapportiez-vous rien à l'oreille des dieux ?
							</quote>
							<bibl>
								<name>SEGRAIS</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Vois, cette branche est rude, elle est noire, et la nue</l>
					<l n="2" num="1.2">Verse la pluie à flots sur son écorce nue ;</l>
					<l n="3" num="1.3">Mais attends que l'hiver s'en aille, et tu vas voir</l>
					<l n="4" num="1.4">Une feuille percer ces nœuds si dur pour elle,</l>
					<l n="5" num="1.5">Et tu demanderas comment un bourgeon frêle</l>
					<l n="6" num="1.6">Peut, si tendre et si vert, jaillir de ce bois noir.</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Demande alors pourquoi, ma jeune bien-aimée,</l>
					<l n="8" num="2.2">Quand sur mon âme, hélas ! endurcie et fermée,</l>
					<l n="9" num="2.3">Ton souffle passe, après tant de maux expiés,</l>
					<l n="10" num="2.4">Pourquoi remonte et court ma sève évanouie,</l>
					<l n="11" num="2.5">Pourquoi mon âme en fleur et tout épanouie</l>
					<l n="12" num="2.6">Jette soudain des vers que j'effeuille à tes pieds !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">C'est que tout a sa loi, le monde et la fortune ;</l>
					<l n="14" num="3.2">C'est qu'une claire nuit succède aux nuits sans lune ;</l>
					<l n="15" num="3.3">C'est que tout ici-bas a ses reflux constants ;</l>
					<l n="16" num="3.4">C'est qu'il faut l'arbre au vent et la feuille au zéphyre ;</l>
					<l n="17" num="3.5">C'est qu'après le malheur m'est venu ton sourire ;</l>
					<l n="18" num="3.6">C'est que c'était l'hiver et que c'est le printemps !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date not-before="1800" not-after="1899">Février 18..</date>
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG170">
				<head type="number">XXVII</head>
				<head type="main">À MES AMIS L. B. ET S.-B.</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>
								Here's a sigh to those who love me, <lb/>
								And a smile to those who hate ; <lb/>
								And whatever sky's above me, <lb/>
								Here's a heart for every fate.
							</quote>
							<bibl>
								<name>BYRON</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Amis ! c'est donc Rouen, la ville aux vieilles rues,</l>
					<l n="2" num="1.2">Aux vieilles tours, débris des races disparues,</l>
					<l n="3" num="1.3">La ville aux cent clochers carillonnant dans l'air,</l>
					<l n="4" num="1.4">Le Rouen des châteaux, des hôtels, des bastilles,</l>
					<l n="5" num="1.5">Dont le front hérissé de flèches et d'aiguilles</l>
					<l n="6" num="1.6">Déchire incessamment les brumes de la mer ;</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">C'est Rouen qui vous a ! Rouen qui vous enlève !</l>
					<l n="8" num="2.2">Je ne m'en plaindrai pas. J'ai souvent fait ce rêve</l>
					<l n="9" num="2.3">D'aller voir Saint-Ouen à moitié démoli,</l>
					<l n="10" num="2.4">Et tout m'a retenu, la famille, l'étude,</l>
					<l n="11" num="2.5">Mille soins, et surtout la vague inquiétude</l>
					<l n="12" num="2.6">Qui fait que l'homme craint son désir accompli.</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">J'ai différé. La vie à différer se passe.</l>
					<l n="14" num="3.2">De projets en projets et d'espace en espace</l>
					<l n="15" num="3.3">Le fol esprit de l'homme en tout temps s'envola.</l>
					<l n="16" num="3.4">Un jour enfin, lassés du songe qui nous leurre,</l>
					<l n="17" num="3.5">Nous disons : « Il est temps. Exécutons ! c'est l'heure. »</l>
					<l n="18" num="3.6">Alors nous retournons les yeux : — la mort est là !</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">Ainsi de mes projets. — Quand vous verrai-je, Espagne,</l>
					<l n="20" num="4.2">Et Venise et son golfe, et Rome et sa campagne,</l>
					<l n="21" num="4.3">Toi, Sicile que ronge un volcan souterrain,</l>
					<l n="22" num="4.4">Grèce qu'on connaît trop, Sardaigne qu'on ignore,</l>
					<l n="23" num="4.5">Cités de l'aquilon, du couchant, de l'aurore,</l>
					<l n="24" num="4.6">Pyramides du Nil, cathédrales du Rhin !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="25" num="5.1">Qui sait ? Jamais peut-être. — Et quand m'abriterai-je</l>
					<l n="26" num="5.2">Près de la mer, ou bien sous un mont blanc de neige,</l>
					<l n="27" num="5.3">Dans quelque vieux donjon, tout plein d'un vieux héros,</l>
					<l n="28" num="5.4">Où le soleil, dorant les tourelles du faîte,</l>
					<l n="29" num="5.5">N'enverra sur mon front que des rayons de fête</l>
					<l n="30" num="5.6">Teints de pourpre et d'azur au prisme des vitraux ?</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="31" num="6.1">Jamais non plus, sans doute. — En attendant, vaine ombre,</l>
					<l n="32" num="6.2">Oublié dans l'espace et perdu dans le nombre,</l>
					<l n="33" num="6.3">Je vis. J'ai trois enfants en cercle à mon foyer ;</l>
					<l n="34" num="6.4">Et lorsque la sagesse entr'ouvre un peu ma porte,</l>
					<l n="35" num="6.5">Elle me crie : Ami ! sois content. Que t'importe</l>
					<l n="36" num="6.6">Cette tente d'un jour qu'il faut sitôt ployer !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="37" num="7.1">Et puis, dans mon esprit, des choses que j'espère</l>
					<l n="38" num="7.2">Je me fais cent récits, comme à son fils un père.</l>
					<l n="39" num="7.3">Ce que je voudrais voir je le rêve si beau !</l>
					<l n="40" num="7.4">Je vois en moi des tours, des Romes, des Cordoues,</l>
					<l n="41" num="7.5">Qui jettent mille feux, muse, quand tu secoues</l>
					<l n="42" num="7.6">Sous leurs sombres piliers ton magique flambeau !</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="43" num="8.1">Ce sont des Alhambras, de hautes cathédrales,</l>
					<l n="44" num="8.2">Des Babels, dans la nue enfonçant leurs spirales,</l>
					<l n="45" num="8.3">De noirs Escurials, mystérieux séjour,</l>
					<l n="46" num="8.4">Des villes d'autrefois, peintes et dentelées,</l>
					<l n="47" num="8.5">Où chantent jour et nuit mille cloches ailées,</l>
					<l n="48" num="8.6">Joyeuses d'habiter dans des clochers à jour !</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="49" num="9.1">Et je rêve ! Et jamais villes impériales</l>
					<l n="50" num="9.2">N'éclipseront ce rêve aux splendeurs idéales.</l>
					<l n="51" num="9.3">Gardons l'illusion ; elle fuit assez tôt.</l>
					<l n="52" num="9.4">Chaque homme, dans son cœur, crée à sa fantaisie</l>
					<l n="53" num="9.5">Tout un monde enchanté d'art et de poésie.</l>
					<l n="54" num="9.6">C'est notre Chanaan que nous voyons d'en haut.</l>
				</lg>
				<lg n="10">
					<l n="55" num="10.1">Restons où nous voyons. Pourquoi vouloir descendre,</l>
					<l n="56" num="10.2">Et toucher ce qu'on rêve, et marcher dans la cendre ?</l>
					<l n="57" num="10.3">Que ferons-nous après ? où descendre ? où courir ?</l>
					<l n="58" num="10.4">Plus de but à chercher ! plus d'espoir qui séduise !</l>
					<l n="59" num="10.5">De la terre donnée à la terre promise</l>
					<l n="60" num="10.6">Nul retour ; et Moïse a bien fait de mourir !</l>
				</lg>
				<lg n="11">
					<l n="61" num="11.1">Restons loin des objets dont la vue est charmée.</l>
					<l n="62" num="11.2">L'arc-en-ciel est vapeur, le nuage est fumée.</l>
					<l n="63" num="11.3">L'idéal tombe en poudre au toucher du réel.</l>
					<l n="64" num="11.4">L'âme en songes de gloire ou d'amour se consume.</l>
					<l n="65" num="11.5">Comme un enfant qui souffle en un flocon d'écume,</l>
					<l n="66" num="11.6">Chaque homme enfle une bulle où se reflète un ciel !</l>
				</lg>
				<lg n="12">
					<l n="67" num="12.1">Frêle bulle d'azur, au roseau suspendue,</l>
					<l n="68" num="12.2">Qui tremble au moindre choc et vacille éperdue !</l>
					<l n="69" num="12.3">Voilà tous nos projets, nos plaisirs, notre bruit !</l>
					<l n="70" num="12.4">Folle création qu'un zéphyr inquiète !</l>
					<l n="71" num="12.5">Sphère aux mille couleurs, d'une goutte d'eau faite !</l>
					<l n="72" num="12.6">Monde qu'un souffle crée et qu'un souffle détruit !</l>
				</lg>
				<lg n="13">
					<l n="73" num="13.1">Le saurons-nous jamais ? — Qui percera nos voiles,</l>
					<l n="74" num="13.2">Noirs firmaments, semés de nuages d'étoiles ?</l>
					<l n="75" num="13.3">Mer, qui peut dans ton lit descendre et regarder ?</l>
					<l n="76" num="13.4">Où donc est la science ? Où donc est l'origine ?</l>
					<l n="77" num="13.5">Cherchez au fond des mers cette perle divine,</l>
					<l n="78" num="13.6">Et, l'océan connu, l'âme reste à sonder !</l>
				</lg>
				<lg n="14">
					<l n="79" num="14.1">Que faire et que penser ? — Nier, douter, ou croire ?</l>
					<l n="80" num="14.2">Carrefour ténébreux ! triple route ! nuit noire !</l>
					<l n="81" num="14.3">Le plus sage s'assied sous l'arbre du chemin,</l>
					<l n="82" num="14.4">Disant tout bas : J'irai, Seigneur, où tu m'envoies.</l>
					<l n="83" num="14.5">Il espère, et, de loin, dans les trois sombres voies,</l>
					<l n="84" num="14.6">Il écoute, pensif, marcher le genre humain !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Mai 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG171">
				<head type="number">XXVIII</head>
				<head type="main">À MES AMIS S.-B. ET L. B.</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Buen viage !</quote>
							<bibl>
								<name>GOYA</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Amis, mes deux amis, mon peintre, mon poète !</l>
					<l n="2" num="1.2">Vous me manquez toujours, et mon âme inquiète</l>
					<l n="3" num="1.3"><space quantity="12" unit="char"/>Vous redemande ici.</l>
					<l n="4" num="1.4">Des deux amis, si chers à ma lyre engourdie,</l>
					<l n="5" num="1.5">Pas un ne m'est resté. Je t'en veux, Normandie,</l>
					<l n="6" num="1.6"><space quantity="12" unit="char"/>De me les prendre ainsi !</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Ils emportent en eux toute ma poésie ;</l>
					<l n="8" num="2.2">L'un, avec son doux luth de miel et d'ambroisie,</l>
					<l n="9" num="2.3"><space quantity="12" unit="char"/>L'autre avec ses pinceaux.</l>
					<l n="10" num="2.4">Peinture et poésie où s'abreuvait ma muse,</l>
					<l n="11" num="2.5">Adieu votre onde ! Adieu l'Alphée et l'Aréthuse</l>
					<l n="12" num="2.6"><space quantity="12" unit="char"/>Dont je mêlais les eaux !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Adieu surtout ces cœurs et ces âmes si hautes,</l>
					<l n="14" num="3.2">Dont toujours j'ai trouvé pour mes maux et mes fautes</l>
					<l n="15" num="3.3"><space quantity="12" unit="char"/>Si tendre la pitié !</l>
					<l n="16" num="3.4">Adieu toute la joie à leur commerce unie !</l>
					<l n="17" num="3.5">Car tous deux, ô douceur ! si divers de génie,</l>
					<l n="18" num="3.6"><space quantity="12" unit="char"/>Ont la même amitié !</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">Je crois d'ici les voir, le poète et le peintre.</l>
					<l n="20" num="4.2">Ils s'en vont, raisonnant de l'ogive et du cintre</l>
					<l n="21" num="4.3"><space quantity="12" unit="char"/>Devant un vieux portail ;</l>
					<l n="22" num="4.4">Ou, soudain, à loisir, changeant de fantaisie,</l>
					<l n="23" num="4.5">Poursuivent un œil noir dessous la jalousie,</l>
					<l n="24" num="4.6"><space quantity="12" unit="char"/>À travers l'éventail.</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="25" num="5.1">Oh ! de la jeune fille et du vieux monastère,</l>
					<l n="26" num="5.2">Toi, peins-nous la beauté, toi, dis-nous le mystère.</l>
					<l n="27" num="5.3"><space quantity="12" unit="char"/>Charmez-nous tour à tour.</l>
					<l n="28" num="5.4">À travers le blanc voile et la muraille grise</l>
					<l n="29" num="5.5">Votre œil, ô mes amis, sait voir Dieu dans l'église,</l>
					<l n="30" num="5.6"><space quantity="12" unit="char"/>Dans la femme l'amour !</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="31" num="6.1">Marchez, frères jumeaux, l'artiste avec l'apôtre !</l>
					<l n="32" num="6.2">L'un nous peint l'univers que nous explique l'autre ;</l>
					<l n="33" num="6.3"><space quantity="12" unit="char"/>Car, pour notre bonheur,</l>
					<l n="34" num="6.4">Chacun de vous sur terre a sa part qu'il réclame.</l>
					<l n="35" num="6.5">À toi, peintre, le monde ! à toi, poète, l'âme !</l>
					<l n="36" num="6.6"><space quantity="12" unit="char"/>À tous deux le Seigneur !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Mai 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG172">
				<head type="number">XXIX</head>
				<head type="main">LA PENTE DE LA RÊVERIE</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Obscuritate rerum verba saepè obscurantur.</quote>
							<bibl>
								<name> GERVASIUS TILBERIENSI</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Amis, ne creusez pas vos chères rêveries ;</l>
					<l n="2" num="1.2">Ne fouillez pas le sol de vos plaines fleuries ;</l>
					<l n="3" num="1.3">Et quand s'offre à vos yeux un océan qui dort,</l>
					<l n="4" num="1.4">Nagez à la surface ou jouez sur le bord ;</l>
					<l n="5" num="1.5">Car la pensée est sombre ! Une pente insensible</l>
					<l n="6" num="1.6">Va du monde réel à la sphère invisible ;</l>
					<l n="7" num="1.7">La spirale est profonde, et quand on y descend,</l>
					<l n="8" num="1.8">Sans cesse se prolonge et va s'élargissant,</l>
					<l n="9" num="1.9">Et pour avoir touché quelque énigme fatale,</l>
					<l n="10" num="1.10">De ce voyage obscur souvent on revient pâle !</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="11" num="2.1">L'autre jour, il venait de pleuvoir, car l'été,</l>
					<l n="12" num="2.2">Cette année, est de bise et de pluie attristé,</l>
					<l n="13" num="2.3">Et le beau mois de mai dont le rayon nous leurre,</l>
					<l n="14" num="2.4">Prend le masque d'avril qui sourit et qui pleure.</l>
					<l n="15" num="2.5">J'avais levé le store aux gothiques couleurs.</l>
					<l n="16" num="2.6">Je regardais au loin les arbres et les fleurs.</l>
					<l n="17" num="2.7">Le soleil se jouait sur la pelouse verte</l>
					<l n="18" num="2.8">Dans les gouttes de pluie, et ma fenêtre ouverte</l>
					<l n="19" num="2.9">Apportait du jardin à mon esprit heureux</l>
					<l n="20" num="2.10">Un bruit d'enfants joueurs et d'oiseaux amoureux.</l>
					<l n="21" num="2.11">Paris, les grands ormeaux, maison, dôme, chaumière,</l>
					<l n="22" num="2.12">Tout flottait à mes yeux dans la riche lumière</l>
					<l n="23" num="2.13">De cet astre de mai dont le rayon charmant</l>
					<l n="24" num="2.14">Au bout de tout brin d'herbe allume un diamant !</l>
					<l n="25" num="2.15">Je me laissais aller à ces trois harmonies,</l>
					<l n="26" num="2.16">Printemps, matin, enfance, en ma retraite unies ;</l>
					<l n="27" num="2.17">La Seine, ainsi que moi, laissait son flot vermeil</l>
					<l n="28" num="2.18">Suivre nonchalamment sa pente, et le soleil</l>
					<l n="29" num="2.19">Faisait évaporer à la fois sur les grèves</l>
					<l n="30" num="2.20">L'eau du fleuve en brouillards et ma pensée en rêves !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="31" num="3.1">Alors, dans mon esprit, je vis autour de moi</l>
					<l n="32" num="3.2">Mes amis, non confus, mais tels que je les voi</l>
					<l n="33" num="3.3">Quand ils viennent le soir, troupe grave et fidèle,</l>
					<l n="34" num="3.4">Vous avec vos pinceaux dont la pointe étincelle,</l>
					<l n="35" num="3.5">Vous, laissant échapper vos vers au vol ardent,</l>
					<l n="36" num="3.6">Et nous tous écoutant en cercle, ou regardant.</l>
					<l n="37" num="3.7">Ils étaient bien là tous, je voyais leurs visages,</l>
					<l n="38" num="3.8">Tous, même les absents qui font de longs voyages.</l>
					<l n="39" num="3.9">Puis tous ceux qui sont morts vinrent après ceux-ci,</l>
					<l n="40" num="3.10">Avec l'air qu'ils avaient quand ils vivaient aussi.</l>
					<l n="41" num="3.11">Quand j'eus, quelques instants, des yeux de ma pensée,</l>
					<l n="42" num="3.12">Contemplé leur famille à mon foyer pressée,</l>
					<l n="43" num="3.13">Je vis trembler leurs traits confus, et par degrés</l>
					<l n="44" num="3.14">Pâlir en s'effaçant leurs fronts décolorés,</l>
					<l n="45" num="3.15">Et tous, comme un ruisseau qui dans un lac s'écoule,</l>
					<l n="46" num="3.16">Se perdre autour de moi dans une immense foule.</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="47" num="4.1">Foule sans nom ! chaos ! des voix, des yeux, des pas.</l>
					<l n="48" num="4.2">Ceux qu'on n'a jamais vus, ceux qu'on ne connaît pas.</l>
					<l n="49" num="4.3">Tous les vivants ! — cités bourdonnant aux oreilles</l>
					<l n="50" num="4.4">Plus qu'un bois d'Amérique ou des ruches d'abeilles,</l>
					<l n="51" num="4.5">Caravanes campant sur le désert en feu,</l>
					<l n="52" num="4.6">Matelots dispersés sur l'océan de Dieu,</l>
					<l n="53" num="4.7">Et, comme un pont hardi sur l'onde qui chavire,</l>
					<l n="54" num="4.8">Jetant d'un monde à l'autre un sillon de navire,</l>
					<l n="55" num="4.9">Ainsi que l'araignée entre deux chênes verts</l>
					<l n="56" num="4.10">Jette un fil argenté qui flotte dans les airs !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="57" num="5.1">Les deux pôles ! le monde entier ! la mer, la terre,</l>
					<l n="58" num="5.2">Alpes aux fronts de neige, Etnas au noir cratère,</l>
					<l n="59" num="5.3">Tout à la fois, automne, été, printemps, hiver,</l>
					<l n="60" num="5.4">Les vallons descendant de la terre à la mer</l>
					<l n="61" num="5.5">Et s'y changeant en golfe, et des mers aux campagnes</l>
					<l n="62" num="5.6">Les caps épanouis en chaînes de montagnes,</l>
					<l n="63" num="5.7">Et les grands continents, brumeux, verts ou dorés,</l>
					<l n="64" num="5.8">Par les grands océans sans cesse dévorés,</l>
					<l n="65" num="5.9">Tout, comme un paysage en une chambre noire</l>
					<l n="66" num="5.10">Se réfléchit avec ses rivières de moire.</l>
					<l n="67" num="5.11">Ses passants, ses brouillards flottant comme un duvet,</l>
					<l n="68" num="5.12">Tout dans mon esprit sombre allait, marchait, vivait !</l>
					<l n="69" num="5.13">Alors, en attachant, toujours plus attentives,</l>
					<l n="70" num="5.14">Ma pensée et ma vue aux mille perspectives</l>
					<l n="71" num="5.15">Que le souffle du vent ou le pas des saisons</l>
					<l n="72" num="5.16">M'ouvrait à tous moments dans tous les horizons,</l>
					<l n="73" num="5.17">Je vis soudain surgir, parfois du sein des ondes,</l>
					<l n="74" num="5.18">À côté des cités vivantes des deux mondes,</l>
					<l n="75" num="5.19">D'autres villes aux fronts étranges, inouïs,</l>
					<l n="76" num="5.20">Sépulcres ruinés des temps évanouis,</l>
					<l n="77" num="5.21">Pleines d'entassements, de tours de pyramides,</l>
					<l n="78" num="5.22">Baignant leurs pieds aux mers, leur tête aux cieux humides.</l>
					<l n="79" num="5.23">Quelques-unes sortaient de dessous des cités</l>
					<l n="80" num="5.24">Où les vivants encor bruissent agités,</l>
					<l n="81" num="5.25">Et des siècles passés jusqu'à l'âge où nous sommes</l>
					<l n="82" num="5.26">Je pus compter ainsi trois étages de Romes.</l>
					<l n="83" num="5.27">Et tandis qu'élevant leurs inquiètes voix,</l>
					<l n="84" num="5.28">Les cités des vivants résonnaient à la fois</l>
					<l n="85" num="5.29">Des murmures du peuple ou du pas des armées,</l>
					<l n="86" num="5.30">Ces villes du passé, muettes et fermées,</l>
					<l n="87" num="5.31">Sans fumée à leurs toits, sans rumeurs dans leurs seins,</l>
					<l n="88" num="5.32">Se taisaient, et semblaient des ruches sans essaims.</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="89" num="6.1">J'attendais. Un grand bruit se fit. Les races mortes</l>
					<l n="90" num="6.2">De ces villes en deuil vinrent ouvrir les portes,</l>
					<l n="91" num="6.3">Et je les vis marcher ainsi que les vivants,</l>
					<l n="92" num="6.4">Et jeter seulement plus de poussière aux vents.</l>
					<l n="93" num="6.5">Alors, tours, aqueducs, pyramides, colonnes,</l>
					<l n="94" num="6.6">Je vis l'intérieur des vieilles Babylones,</l>
					<l n="95" num="6.7">Les Carthages, les Tyrs, les Thèbes, les Sions,</l>
					<l n="96" num="6.8">D'où sans cesse sortaient des générations.</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="97" num="7.1">Ainsi j'embrassais tout : et la terre, et Cybèle ;</l>
					<l n="98" num="7.2">La face antique auprès de la face nouvelle ;</l>
					<l n="99" num="7.3">Le passé, le présent ; les vivants et les morts ;</l>
					<l n="100" num="7.4">Le genre humain complet comme au jour du remords.</l>
					<l n="101" num="7.5">Tout parlait à la fois, tout se faisait comprendre,</l>
					<l n="102" num="7.6">Le pelage d'Orphée et l'étrusque d'Évandre,</l>
					<l n="103" num="7.7">Les runes d'Irmensul, le sphinx égyptien,</l>
					<l n="104" num="7.8">La voix du nouveau monde aussi vieux que l'ancien.</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="105" num="8.1">Or ce que je voyais, je doute que je puisse</l>
					<l n="106" num="8.2">Vous le peindre : c'était comme un grand édifice</l>
					<l n="107" num="8.3">Formé d'entassements de siècles et de lieux ;</l>
					<l n="108" num="8.4">On n'en pouvait trouver les bords ni les milieux ;</l>
					<l n="109" num="8.5">À toutes les hauteurs, nations, peuples, races,</l>
					<l n="110" num="8.6">Mille ouvriers humains, laissant partout leurs traces,</l>
					<l n="111" num="8.7">Travaillaient nuit et jour, montant, croisant leurs pas,</l>
					<l n="112" num="8.8">Parlant chacun leur langue et ne s'entendant pas ;</l>
					<l n="113" num="8.9">Et moi je parcourais, cherchant qui me réponde,</l>
					<l n="114" num="8.10">De degrés en degrés cette Babel du monde.</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="115" num="9.1">La nuit avec la foule, en ce rêve hideux,</l>
					<l n="116" num="9.2">Venait, s'épaississant ensemble toutes deux,</l>
					<l n="117" num="9.3">Et, dans ces régions que nul regard ne sonde,</l>
					<l n="118" num="9.4">Plus l'homme était nombreux, plus l'ombre était profonde.</l>
					<l n="119" num="9.5">Tout devenait douteux et vague, seulement</l>
					<l n="120" num="9.6">Un souffle qui passait de moment en moment,</l>
					<l n="121" num="9.7">Comme pour me montrer l'immense fourmilière,</l>
					<l n="122" num="9.8">Ouvrait dans l'ombre au loin des vallons de lumière,</l>
					<l n="123" num="9.9">Ainsi qu'un coup de vent fait sur les flots troublés</l>
					<l n="124" num="9.10">Blanchir l'écume, ou creuse une onde dans les blés.</l>
				</lg>
				<lg n="10">
					<l n="125" num="10.1">Bientôt autour de moi les ténèbres s'accrurent,</l>
					<l n="126" num="10.2">L'horizon se perdit, les formes disparurent,</l>
					<l n="127" num="10.3">Et l'homme avec la chose et l'être avec l'esprit</l>
					<l n="128" num="10.4">Flottèrent à mon souffle, et le frisson me prit.</l>
					<l n="129" num="10.5">J'étais seul. Tout fuyait. L'étendue était sombre.</l>
					<l n="130" num="10.6">Je voyais seulement au loin, à travers l'ombre,</l>
					<l n="131" num="10.7">Comme d'un océan les flots noirs et pressés,</l>
					<l n="132" num="10.8">Dans l'espace et le temps les nombres entassés !</l>
				</lg>
				<lg n="11">
					<l n="133" num="11.1">Oh ! cette double mer du temps et de l'espace</l>
					<l n="134" num="11.2">Où le navire humain toujours passe et repasse,</l>
					<l n="135" num="11.3">Je voulus la sonder, je voulus en toucher</l>
					<l n="136" num="11.4">Le sable, y regarder, y fouiller, y chercher,</l>
					<l n="137" num="11.5">Pour vous en rapporter quelque richesse étrange,</l>
					<l n="138" num="11.6">Et dire si son lit est de roche ou de fange.</l>
					<l n="139" num="11.7">Mon esprit plongea donc sous ce flot inconnu,</l>
					<l n="140" num="11.8">Au profond de l'abîme il nagea seul et nu,</l>
					<l n="141" num="11.9">Toujours de l'ineffable allant à l'invisible…</l>
					<l n="142" num="11.10">Soudain il s'en revint avec un cri terrible,</l>
					<l n="143" num="11.11">Ébloui, haletant, stupide, épouvanté,</l>
					<l n="144" num="11.12">Car il avait au fond trouvé l'éternité.</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Mai 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG173">
				<head type="number">XXX</head>
				<head type="main">SOUVENIR D'ENFANCE</head>
				<opener>
					<salute>À JOSEPH, COMTE DE S.</salute>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Cuncta supercilio.</quote>
							<bibl>
								<name>HORACE</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Dans une grande fête, un jour, au Panthéon,</l>
					<l n="2" num="1.2">J'avais sept ans, je vis passer Napoléon.</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="3" num="2.1">Pour voir cette figure illustre et solennelle,</l>
					<l n="4" num="2.2">Je m'étais échappé de l'aile maternelle ;</l>
					<l n="5" num="2.3">Car il tenait déjà mon esprit inquiet ;</l>
					<l n="6" num="2.4">Mais ma mère aux doux yeux, qui souvent s'effrayait</l>
					<l n="7" num="2.5">En m'entendant parler guerre, assauts et bataille,</l>
					<l n="8" num="2.6">Craignait pour moi la foule, à cause de ma taille.</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="9" num="3.1">Et ce qui me frappa, dans ma sainte terreur,</l>
					<l n="10" num="3.2">Quand au front du cortège apparut l'empereur,</l>
					<l n="11" num="3.3">Tandis que les enfants demandaient à leurs mères</l>
					<l n="12" num="3.4">Si c'est là ce héros dont on fait cent chimères,</l>
					<l n="13" num="3.5">Ce ne fut pas de voir tout ce peuple à grand bruit</l>
					<l n="14" num="3.6">Le suivre comme on suit un phare dans la nuit,</l>
					<l n="15" num="3.7">Et se montrer de loin sur sa tête suprême</l>
					<l n="16" num="3.8">Ce chapeau tout usé plus beau qu'un diadème,</l>
					<l n="17" num="3.9">Ni, pressés sur ses pas, dix vassaux couronnés</l>
					<l n="18" num="3.10">Regarder en tremblant ses pieds éperonnés,</l>
					<l n="19" num="3.11">Ni ses vieux grenadiers, se faisant violence,</l>
					<l n="20" num="3.12">Des cris universels s'enivrer en silence ;</l>
					<l n="21" num="3.13">Non, tandis qu'à genoux la ville tout en feu,</l>
					<l n="22" num="3.14">Joyeuse comme on est lorsqu'on a qu'un seul vœu,</l>
					<l n="23" num="3.15">Qu'on n'est qu'un même peuple et qu'ensemble on respire</l>
					<l n="24" num="3.16">Chantait en chœur : VEILLONS AU SALUT DE L'EMPIRE !</l>
					<l n="25" num="3.17">Ce qui me frappa, dis-je, et me resta gravé,</l>
					<l n="26" num="3.18">Même après que le cri sur sa route élevé</l>
					<l n="27" num="3.19">Se fut évanoui dans ma jeune mémoire,</l>
					<l n="28" num="3.20">Ce fut de voir, parmi ces fanfares de gloire,</l>
					<l n="29" num="3.21">Dans le bruit qu'il faisait, cet homme souverain</l>
					<l n="30" num="3.22">Passer, muet et grave, ainsi qu'un dieu d'airain !</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="31" num="4.1">Et le soir, curieux, je le dis à mon père,</l>
					<l n="32" num="4.2">Pendant qu'il défaisait son vêtement de guerre,</l>
					<l n="33" num="4.3">Et que je me jouais sur son dos indulgent</l>
					<l n="34" num="4.4">De l'épaulette d'or aux étoiles d'argent.</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="35" num="5.1">Mon père secoua la tête sans réponse.</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="36" num="6.1">Mais souvent une idée en notre esprit s'enfonce,</l>
					<l n="37" num="6.2">Ce qui nous a frappés nous revient par moments,</l>
					<l n="38" num="6.3">Et l'enfance naïve a ses étonnements.</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="39" num="7.1">Le lendemain, pour voir le soleil qui s'incline,</l>
					<l n="40" num="7.2">J'avais suivi mon père au haut de la colline</l>
					<l n="41" num="7.3">Qui domine Paris du côté du levant,</l>
					<l n="42" num="7.4">Et nous allions tous deux, lui pensant, moi rêvant.</l>
					<l n="43" num="7.5">Cet homme en mon esprit restait comme un prodige,</l>
					<l n="44" num="7.6">Et, parlant à mon père : « Ô mon père, lui dis-je,</l>
					<l n="45" num="7.7">Pourquoi notre empereur, cet envoyé de Dieu,</l>
					<l n="46" num="7.8">Lui qui fait tout mouvoir et qui met tout en feu,</l>
					<l n="47" num="7.9">A-t-il ce regard froid et cet air immobile ? »</l>
					<l n="48" num="7.10">Mon père dans ses mains prit ma tête débile,</l>
					<l n="49" num="7.11">Et, me montrant au loin l'horizon spacieux :</l>
					<l n="50" num="7.12">« Vois, mon fils ! cette terre, immobile à tes yeux,</l>
					<l n="51" num="7.13">Plus que l'air, plus que l'onde et la flamme, est émue,</l>
					<l n="52" num="7.14">Car le germe de tout dans son ventre remue.</l>
					<l n="53" num="7.15">Dans ses flancs ténébreux, nuit et jour, en rampant,</l>
					<l n="54" num="7.16">Elle sent se plonger la racine, serpent</l>
					<l n="55" num="7.17">Qui s'abreuve aux ruisseaux des sèves toujours prêtes,</l>
					<l n="56" num="7.18">Et fouille et boit sans cesse avec ses mille têtes.</l>
					<l n="57" num="7.19">Mainte flamme y ruisselle, et tantôt lentement</l>
					<l n="58" num="7.20">Imbibe le cristal qui devient diamant,</l>
					<l n="59" num="7.21">Tantôt, dans quelque mine éblouissante et sombre,</l>
					<l n="60" num="7.22">Allume des monceaux d'escarboucles sans nombre,</l>
					<l n="61" num="7.23">Ou, s'échappant au jour, plus magnifique encor,</l>
					<l n="62" num="7.24">Au front du vieil Etna met une aigrette d'or.</l>
					<l n="63" num="7.25">Toujours l'intérieur de la terre travaille.</l>
					<l n="64" num="7.26">Son flanc universel incessamment tressaille.</l>
					<l n="65" num="7.27">Goutte à goutte, et sans bruit qui réponde à son bruit,</l>
					<l n="66" num="7.28">La source de tout fleuve y filtre dans la nuit.</l>
					<l n="67" num="7.29">Elle porte à la fois, sur sa face où nous sommes,</l>
					<l n="68" num="7.30">Les blés et les cités, les forêts et les hommes.</l>
					<l n="69" num="7.31">Vois, tout est vert au loin, tout rit, tout est vivant.</l>
					<l n="70" num="7.32">Elle livre le chêne et le brin d'herbe au vent.</l>
					<l n="71" num="7.33">Les fruits et les épis la couvrent à cette heure.</l>
					<l n="72" num="7.34">Eh bien ! déjà, tandis que ton regard l'effleure,</l>
					<l n="73" num="7.35">Dans son sein, que n'épuise aucun enfantement,</l>
					<l n="74" num="7.36">Les futures moissons tremblent confusément !</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="75" num="8.1">« Ainsi travaille, enfant, l'âme active et féconde</l>
					<l n="76" num="8.2">Du poète qui crée et du soldat qui fonde.</l>
					<l n="77" num="8.3">Mais ils n'en font rien voir. De la flamme à pleins bords,</l>
					<l n="78" num="8.4">Qui les brûle au dedans, rien ne luit au dehors.</l>
					<l n="79" num="8.5">Ainsi Napoléon, que l'éclat environne</l>
					<l n="80" num="8.6">Et qui fit tant de bruit en forgeant sa couronne,</l>
					<l n="81" num="8.7">Ce chef que tout célèbre et que pourtant tu vois</l>
					<l n="82" num="8.8">Immobile et muet, passer sur le pavois,</l>
					<l n="83" num="8.9">Quand le peuple l'étreint, sent en lui ses pensées,</l>
					<l n="84" num="8.10">Qui l'étreignent aussi, se mouvoir plus pressées.</l>
					<l n="85" num="8.11">Déjà peut-être en lui mille choses se font,</l>
					<l n="86" num="8.12">Et tout l'avenir germe en son cerveau profond.</l>
					<l n="87" num="8.13">Déjà dans sa pensée, immense et clairvoyante,</l>
					<l n="88" num="8.14">L'Europe ne fait plus qu'une France géante,</l>
					<l n="89" num="8.15">Berlin, Vienne, Madrid, Moscou, Londres, Milan,</l>
					<l n="90" num="8.16">Viennent rendre à Paris hommage une fois l'an,</l>
					<l n="91" num="8.17">Le Vatican n'est plus que le vassal du Louvre,</l>
					<l n="92" num="8.18">La terre à chaque instant sous les vieux trônes s'ouvre,</l>
					<l n="93" num="8.19">Et de tous leurs débris sort pour le genre humain</l>
					<l n="94" num="8.20">Un autre Charlemagne, un autre globe en main !</l>
					<l n="95" num="8.21">Et, dans le même esprit où ce grand dessein roule,</l>
					<l n="96" num="8.22">Les bataillons futurs déjà marchent en foule,</l>
					<l n="97" num="8.23">Le conscrit résigné, sous un avis fréquent,</l>
					<l n="98" num="8.24">Se dresse, le tambour résonne au front du camp,</l>
					<l n="99" num="8.25">D'ouvriers et d'outils Cherbourg couvre sa grève,</l>
					<l n="100" num="8.26">Le vaisseau colossal sur le chantier s'élève,</l>
					<l n="101" num="8.27">L'obusier rouge encor sort du fourneau qui bout,</l>
					<l n="102" num="8.28">Une marine flotte, une armée est debout !</l>
					<l n="103" num="8.29">Car la guerre toujours l'illumine et l'enflamme,</l>
					<l n="104" num="8.30">Et peut-être déjà, dans la nuit de cette âme,</l>
					<l n="105" num="8.31">Sous ce crâne, où le monde en silence est couvé,</l>
					<l n="106" num="8.32">D'un second Austerlitz le soleil s'est levé ! »</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="107" num="9.1">Plus tard, une autre fois, je vis passer cet homme,</l>
					<l n="108" num="9.2">Plus grand dans son Paris que César dans sa Rome.</l>
					<l n="109" num="9.3">Des discours de mon père alors je me souvins.</l>
					<l n="110" num="9.4">On l'entourait encor d'honneurs presque divins,</l>
					<l n="111" num="9.5">Et je lui retrouvai, rêveur à son passage,</l>
					<l n="112" num="9.6">Et la même pensée et le même visage.</l>
					<l n="113" num="9.7">Il méditait toujours son projet surhumain.</l>
					<l n="114" num="9.8">Cent aigles l'escortaient en empereur romain.</l>
					<l n="115" num="9.9">Ses régiments marchaient, enseignes déployées ;</l>
					<l n="116" num="9.10">Ses lourds canons, baissant leurs boucles essuyées,</l>
					<l n="117" num="9.11">Couraient, et, traversant la foule aux pas confus,</l>
					<l n="118" num="9.12">Avec un bruit d'airain sautaient sur leurs affûts.</l>
					<l n="119" num="9.13">Mais bientôt, au soleil, cette tête admirée</l>
					<l n="120" num="9.14">Disparut dans un flot de poussière dorée,</l>
					<l n="121" num="9.15">Il passa. Cependant son nom sur la cité</l>
					<l n="122" num="9.16">Bondissait, des canons aux cloches rejeté ;</l>
					<l n="123" num="9.17">Son cortège emplissait de tumulte les rues,</l>
					<l n="124" num="9.18">Et, par mille clameurs de sa présence accrues,</l>
					<l n="125" num="9.19">Par mille cris de joie et d'amour furieux,</l>
					<l n="126" num="9.20">Le peuple saluait ce passant glorieux !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Novembre 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG174">
				<head type="number">XXXI</head>
				<head type="main">À MADAME MARIE M.</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Ave, Maria, gratiâ plena.</quote>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Oh ! votre œil est timide et votre front est doux.</l>
					<l n="2" num="1.2">Mais quoique, par pudeur ou par pitié pour nous,</l>
					<l n="3" num="1.3"><space quantity="10" unit="char"/>Vous teniez secrète votre âme,</l>
					<l n="4" num="1.4">Quand du souffle d'en haut votre cœur est touché,</l>
					<l n="5" num="1.5">Votre cœur, comme un feu sous la cendre caché,</l>
					<l n="6" num="1.6"><space quantity="10" unit="char"/>Soudain étincelle et s'enflamme.</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Élevez-là souvent cette voix qui se tait.</l>
					<l n="8" num="2.2">Quand vous vîntes au jour un rossignol chantait ;</l>
					<l n="9" num="2.3"><space quantity="10" unit="char"/>Un astre charmant vous vit naître.</l>
					<l n="10" num="2.4">Enfant, pour vous marquer du poétique sceau,</l>
					<l n="11" num="2.5">Vous eûtes au chevet de votre heureux berceau</l>
					<l n="12" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>Un dieu, votre père peut-être !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Deux vierges, Poésie et Musique, deux sœurs,</l>
					<l n="14" num="3.2">Vous font une pensée infinie en douceurs ;</l>
					<l n="15" num="3.3"><space quantity="10" unit="char"/>Votre génie a deux aurores,</l>
					<l n="16" num="3.4">Et votre esprit tantôt s'épanche en vers touchants,</l>
					<l n="17" num="3.5">Tantôt sur le clavier, qui frémit sous vos chants,</l>
					<l n="18" num="3.6"><space quantity="10" unit="char"/>S'éparpille en notes sonores !</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">Oh ! vous faites rêver le poète, le soir !</l>
					<l n="20" num="4.2">Souvent il songe à vous, lorsque le ciel est noir,</l>
					<l n="21" num="4.3"><space quantity="10" unit="char"/>Quand minuit déroule ses voiles ;</l>
					<l n="22" num="4.4">Car l'âme du poète, âme d'ombre et d'amour,</l>
					<l n="23" num="4.5">Est une fleur des nuits qui s'ouvre après le jour</l>
					<l n="24" num="4.6"><space quantity="10" unit="char"/>Et s'épanouit aux étoiles !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Décembre 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG175">
				<head type="number">XXXII</head>
				<head type="main">POUR LES PAUVRES</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Qui donne au pauvre prête à Dieu.</quote>
							<bibl>
								<name>V. H.</name>
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Dans vos fêtes d'hiver, riches, heureux du monde,</l>
					<l n="2" num="1.2">Quand le bal tournoyant de ses feux vous inonde,</l>
					<l n="3" num="1.3">Quand partout à l'entour de vos pas vous voyez</l>
					<l n="4" num="1.4">Briller et rayonner cristaux, miroirs, balustres,</l>
					<l n="5" num="1.5">Candélabres ardents, cercle étoilé des lustres,</l>
					<l n="6" num="1.6">Et la danse, et la joie au front des conviés ;</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Tandis qu'un timbre d'or sonnant dans vos demeures</l>
					<l n="8" num="2.2">Vous change en joyeux chant la voix grave des heures,</l>
					<l n="9" num="2.3">Oh ! songez-vous parfois que, de faim dévoré,</l>
					<l n="10" num="2.4">Peut-être un indigent dans les carrefours sombres</l>
					<l n="11" num="2.5">S'arrête, et voit danser vos lumineuses ombres</l>
					<l n="12" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>Aux vitres du salon doré ;</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Songez-vous qu'il est là sous le givre et la neige,</l>
					<l n="14" num="3.2">Ce père sans travail que la famine assiège ?</l>
					<l n="15" num="3.3">Et qu'il se dit tout bas : « Pour un seul que de biens !</l>
					<l n="16" num="3.4">À son large festin que d'amis se récrient !</l>
					<l n="17" num="3.5">Ce riche est bien heureux, ses enfants lui sourient !</l>
					<l n="18" num="3.6">Rien que dans leurs jouets que de pain pour les miens ! »</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">Et puis à votre fête il compare en son âme</l>
					<l n="20" num="4.2">Son foyer où jamais ne rayonne une flamme,</l>
					<l n="21" num="4.3">Ses enfants affamés, et leur mère en lambeau,</l>
					<l n="22" num="4.4">Et, sur un peu de paille, étendue et muette,</l>
					<l n="23" num="4.5">L'aïeule, que l'hiver, hélas ! a déjà faite</l>
					<l n="24" num="4.6"><space quantity="10" unit="char"/>Assez froide pour le tombeau !</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="25" num="5.1">Car Dieu mit ces degrés aux fortunes humaines.</l>
					<l n="26" num="5.2">Les uns vont tout courbés sous le fardeau des peines ;</l>
					<l n="27" num="5.3">Au banquet du bonheur bien peu sont conviés.</l>
					<l n="28" num="5.4">Tous n'y sont point assis également à l'aise.</l>
					<l n="29" num="5.5">Une loi, qui d'en bas semble injuste et mauvaise,</l>
					<l n="30" num="5.6">Dit aux uns : JOUISSEZ ! aux autres : ENVIEZ !</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="31" num="6.1">Cette pensée est sombre, amère, inexorable,</l>
					<l n="32" num="6.2">Et fermente en silence au cœur du misérable.</l>
					<l n="33" num="6.3">Riches, heureux du jour, qu'endort la volupté,</l>
					<l n="34" num="6.4">Que ce ne soit pas lui qui des mains vous arrache</l>
					<l n="35" num="6.5">Tous ces biens superflus où son regard s'attache ; —</l>
					<l n="36" num="6.6"><space quantity="10" unit="char"/>Oh ! que ce soit la charité !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="37" num="7.1">L'ardente charité, que le pauvre idolâtre !</l>
					<l n="38" num="7.2">Mère de ceux pour qui la fortune est marâtre,</l>
					<l n="39" num="7.3">Qui relève et soutient ceux qu'on foule en passant,</l>
					<l n="40" num="7.4">Qui, lorsqu'il le faudra, se sacrifiant toute,</l>
					<l n="41" num="7.5">Comme le Dieu martyr dont elle suit la route,</l>
					<l n="42" num="7.6">Dira : « Buvez ! mangez ! c'est ma chair et mon sang. »</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="43" num="8.1">Que ce soit elle, oh ! oui, riches ! que ce soit elle</l>
					<l n="44" num="8.2">Qui, bijoux, diamants, rubans, hochets, dentelle,</l>
					<l n="45" num="8.3">Perles, saphirs, joyaux toujours faux, toujours vains,</l>
					<l n="46" num="8.4">Pour nourrir l'indigent et pour sauver vos âmes,</l>
					<l n="47" num="8.5">Des bras de vos enfants et du sein de vos femmes</l>
					<l n="48" num="8.6"><space quantity="10" unit="char"/>Arrache tout à pleines mains !</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="49" num="9.1">Donnez, riches ! L'aumône est sœur de la prière.</l>
					<l n="50" num="9.2">Hélas ! quand un vieillard, sur votre seuil de pierre,</l>
					<l n="51" num="9.3">Tout roidi par l'hiver, en vain tombe à genoux ;</l>
					<l n="52" num="9.4">Quand les petits enfants, les mains de froid rougies,</l>
					<l n="53" num="9.5">Ramassent sous vos pieds les miettes des orgies,</l>
					<l n="54" num="9.6">La face du Seigneur se détourne de vous.</l>
				</lg>
				<lg n="10">
					<l n="55" num="10.1">Donnez ! afin que Dieu, qui dote les familles,</l>
					<l n="56" num="10.2">Donne à vos fils la force, et la grâce à vos filles ;</l>
					<l n="57" num="10.3">Afin que votre vigne ait toujours un doux fruit ;</l>
					<l n="58" num="10.4">Afin qu'un blé plus mûr fasse plier vos granges ;</l>
					<l n="59" num="10.5">Afin d'être meilleurs ; afin de voir les anges</l>
					<l n="60" num="10.6"><space quantity="10" unit="char"/>Passer dans vos rêves la nuit !</l>
				</lg>
				<lg n="11">
					<l n="61" num="11.1">Donnez ! il vient un jour où la terre nous laisse.</l>
					<l n="62" num="11.2">Vos aumônes là-haut vous font une richesse.</l>
					<l n="63" num="11.3">Donnez ! afin qu'on dise : « Il a pitié de nous ! »</l>
					<l n="64" num="11.4">Afin que l'indigent que glacent les tempêtes,</l>
					<l n="65" num="11.5">Que le pauvre qui souffre à côté de vos fêtes,</l>
					<l n="66" num="11.6">Au seuil de vos palais fixe un œil moins jaloux.</l>
				</lg>
				<lg n="12">
					<l n="67" num="12.1">Donnez ! pour être aimés du Dieu qui se fit homme,</l>
					<l n="68" num="12.2">Pour que le méchant même en s'inclinant vous nomme,</l>
					<l n="69" num="12.3">Pour que votre foyer soit calme et fraternel ;</l>
					<l n="70" num="12.4">Donnez ! afin qu'un jour à votre heure dernière,</l>
					<l n="71" num="12.5">Contre tous vos péchés vous ayez la prière</l>
					<l n="72" num="12.6"><space quantity="10" unit="char"/>D'un mendiant puissant au ciel !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Janvier 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG176">
				<head type="number">XXXIII</head>
				<head type="main">A ***, TRAPPISTE À LA MEILLERAYE</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>
								Tis vain to struggle — let me perish young — <lb/>
								Live as I have lived ; and love as I have loved ; <lb/>
								To dust if I return, from dust I sprung, <lb/>
								And then, at least, my heart can ne'er be moved.
							</quote>
							<bibl>
								<name>BYRON</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Mon frère, la tempête a donc été bien forte,</l>
					<l n="2" num="1.2">Le vent impétueux qui souffle et nous emporte</l>
					<l n="3" num="1.3"><space quantity="12" unit="char"/>De récif en récif</l>
					<l n="4" num="1.4">A donc, quand vous partiez, d'une aile bien profonde</l>
					<l n="5" num="1.5">Creusé le vaste abîme et bouleversé l'onde</l>
					<l n="6" num="1.6"><space quantity="12" unit="char"/>Autour de votre esquif,</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Que tour à tour, en hâte, et de peur du naufrage,</l>
					<l n="8" num="2.2">Pour alléger la nef en butte au sombre orage,</l>
					<l n="9" num="2.3"><space quantity="12" unit="char"/>En proie au flot amer,</l>
					<l n="10" num="2.4">Il a fallu, plaisirs, liberté, fantaisie,</l>
					<l n="11" num="2.5">Famille, amour, trésors, jusqu'à la poésie,</l>
					<l n="12" num="2.6"><space quantity="12" unit="char"/>Tout jeter à la mer !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Et qu'enfin, seul et nu, vous voguez solitaire,</l>
					<l n="14" num="3.2">Allant où va le flot, sans jamais prendre terre,</l>
					<l n="15" num="3.3"><space quantity="12" unit="char"/>Calme, vivant de peu.</l>
					<l n="16" num="3.4">Ayant dans votre esquif, qui des nôtres s'isole,</l>
					<l n="17" num="3.5">Deux choses seulement, la voile et la boussole,</l>
					<l n="18" num="3.6"><space quantity="12" unit="char"/>Votre âme et votre Dieu !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Mai 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG177">
				<head type="number">XXXIV</head>
				<head type="main">BIÈVRE</head>
				<head type="sub_1">À MADEMOISELLE LOUISE B.</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Un horizon fait à souhait pour le plaisir des yeux.</quote>
							<bibl>
								<name>FÉNELON</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<div type="section" n="1">
					<head type="number">I</head>
					<lg n="1">
						<l n="1" num="1.1">Oui, c'est bien le vallon ! le vallon calme et sombre !</l>
						<l n="2" num="1.2">Ici l'été plus frais s'épanouit à l'ombre.</l>
						<l n="3" num="1.3">Ici durent longtemps les fleurs qui durent peu.</l>
						<l n="4" num="1.4">Ici l'âme contemple, écoute, adore, aspire,</l>
						<l n="5" num="1.5">Et prend pitié du monde, étroit et fol empire</l>
						<l n="6" num="1.6">Où l'homme tous les jours fait moins de place à Dieu !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="7" num="2.1">Une rivière au fond ; des bois sur les deux pentes.</l>
						<l n="8" num="2.2">Là, des ormeaux, brodés de cent vignes grimpantes ;</l>
						<l n="9" num="2.3">Des prés, où le faucheur brunit son bras nerveux ;</l>
						<l n="10" num="2.4">Là, des saules pensifs qui pleurent sur la rive,</l>
						<l n="11" num="2.5">Et, comme une baigneuse indolente et naïve,</l>
						<l n="12" num="2.6">Laissent tremper dans l'eau le bout de leurs cheveux.</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="13" num="3.1">Là-bas, un gué bruyant dans des eaux poissonneuses</l>
						<l n="14" num="3.2">Qui montrent aux passants les jambes des faneuses ;</l>
						<l n="15" num="3.3">Des carrés de blé d'or ; des étangs au flot clair ;</l>
						<l n="16" num="3.4">Dans l'ombre, un mur de craie et des toits noirs de suie ;</l>
						<l n="17" num="3.5">Les ocres des ravins, déchirés par la pluie ;</l>
						<l n="18" num="3.6">Et l'aqueduc au loin qui semble un pont-de-l'air.</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="19" num="4.1">Et, pour couronnement à ces collines vertes,</l>
						<l n="20" num="4.2">Les profondeurs du ciel toutes grandes ouvertes,</l>
						<l n="21" num="4.3">Le ciel, bleu pavillon par Dieu même construit,</l>
						<l n="22" num="4.4">Qui, le jour, emplissant de plis d'azur l'espace,</l>
						<l n="23" num="4.5">Semble un dais suspendu sur le soleil qui passe,</l>
						<l n="24" num="4.6">Et dont on ne peut voir les clous d'or que la nuit !</l>
					</lg>
					<lg n="5">
						<l n="25" num="5.1">Oui, c'est un de ces lieux où notre cœur sent vivre</l>
						<l n="26" num="5.2">Quelque chose des cieux qui flotte et qui l'enivre ;</l>
						<l n="27" num="5.3">Un de ces lieux qu'enfant j'aimais et je rêvais,</l>
						<l n="28" num="5.4">Dont la beauté sereine, inépuisable, intime,</l>
						<l n="29" num="5.5">Verse à l'âme un oubli sérieux et sublime</l>
						<l n="30" num="5.6">De tout ce que la terre et l'homme ont de mauvais !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="2">
					<head type="number">II</head>
					<lg n="1">
						<l n="31" num="1.1"><space quantity="10" unit="char"/>Si dès l'aube on suit les lisières</l>
						<l n="32" num="1.2"><space quantity="10" unit="char"/>Du bois, abri des jeunes faons,</l>
						<l n="33" num="1.3"><space quantity="10" unit="char"/>Par l'âpre chemin dont les pierres</l>
						<l n="34" num="1.4"><space quantity="10" unit="char"/>Offensent les mains des enfants,</l>
						<l n="35" num="1.5"><space quantity="10" unit="char"/>À l'heure où le soleil s'élève,</l>
						<l n="36" num="1.6"><space quantity="10" unit="char"/>Où l'arbre sent monter la sève,</l>
						<l n="37" num="1.7"><space quantity="10" unit="char"/>La vallée est comme un beau rêve.</l>
						<l n="38" num="1.8"><space quantity="10" unit="char"/>La brume écarte son rideau.</l>
						<l n="39" num="1.9"><space quantity="10" unit="char"/>Partout la nature s'éveille ;</l>
						<l n="40" num="1.10"><space quantity="10" unit="char"/>La fleur s'ouvre, rose et vermeille ;</l>
						<l n="41" num="1.11"><space quantity="10" unit="char"/>La brise y suspend une abeille,</l>
						<l n="42" num="1.12"><space quantity="10" unit="char"/>La rosée une goutte d'eau !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="43" num="2.1"><space quantity="10" unit="char"/>Et dans ce charmant paysage</l>
						<l n="44" num="2.2"><space quantity="10" unit="char"/>Où l'esprit flotte, où l'œil s'enfuit,</l>
						<l n="45" num="2.3"><space quantity="10" unit="char"/>Le buisson, l'oiseau de passage,</l>
						<l n="46" num="2.4"><space quantity="10" unit="char"/>L'herbe qui tremble et qui reluit,</l>
						<l n="47" num="2.5"><space quantity="10" unit="char"/>Le vieil arbre que l'âge ploie,</l>
						<l n="48" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>Le donjon qu'un moulin coudoie,</l>
						<l n="49" num="2.7"><space quantity="10" unit="char"/>Le ruisseau de moire et de soie,</l>
						<l n="50" num="2.8"><space quantity="10" unit="char"/>Le champ où dorment les aïeux,</l>
						<l n="51" num="2.9"><space quantity="10" unit="char"/>Ce qu'on voit pleurer ou sourire,</l>
						<l n="52" num="2.10"><space quantity="10" unit="char"/>Ce qui chante et ce qui soupire,</l>
						<l n="53" num="2.11"><space quantity="10" unit="char"/>Ce qui parle et ce qui respire,</l>
						<l n="54" num="2.12"><space quantity="10" unit="char"/>Tout fait un bruit harmonieux !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="3">
					<head type="number">III</head>
					<lg n="1">
						<l n="55" num="1.1">Et si le soir, après mille errantes pensées,</l>
						<l n="56" num="1.2">De sentiers en sentiers en marchant dispersées,</l>
						<l n="57" num="1.3">Du haut de la colline on descend vers ce toit</l>
						<l n="58" num="1.4">Qui vous a tout le jour, dans votre rêverie,</l>
						<l n="59" num="1.5">Fait regarder en bas, au fond de la prairie,</l>
						<l n="60" num="1.6"><space quantity="10" unit="char"/>Comme une belle fleur qu'on voit ;</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="61" num="2.1">Et si vous êtes là, vous dont la main de flamme</l>
						<l n="62" num="2.2">Fait parler au clavier la langue de votre âme ;</l>
						<l n="63" num="2.3">Si c'est un des moments, doux et mystérieux,</l>
						<l n="64" num="2.4">Où la musique, esprit d'extase et de délire</l>
						<l n="65" num="2.5">Dont les ailes de feu font le bruit d'une lyre,</l>
						<l n="66" num="2.6">Réverbère en vos chants la splendeur de vos yeux ;</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="67" num="3.1">Si les petits enfants, qui vous cherchent sans cesse,</l>
						<l n="68" num="3.2">Mêlent leur joyeux rire au chant qui vous oppresse ;</l>
						<l n="69" num="3.3">Si votre noble père à leurs jeux turbulents</l>
						<l n="70" num="3.4">Sourit, en écoutant votre hymne commencée,</l>
						<l n="71" num="3.5">Lui, le sage et l'heureux, dont la jeune pensée</l>
						<l n="72" num="3.6"><space quantity="10" unit="char"/>Se couronne de cheveux blancs ;</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="73" num="4.1">Alors, à cette voix qui remue et pénètre,</l>
						<l n="74" num="4.2">Sous ce ciel étoilé qui luit à la fenêtre,</l>
						<l n="75" num="4.3">On croit à la famille, au repos, au bonheur ;</l>
						<l n="76" num="4.4">Le cœur se fond en joie, en amour, en prière ;</l>
						<l n="77" num="4.5">On sent venir des pleurs au bord de sa paupière ;</l>
						<l n="78" num="4.6">On lève au ciel les mains en s'écriant : Seigneur !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="4">
					<head type="number">IV</head>
					<lg n="1">
						<l n="79" num="1.1">Et l'on ne songe plus, tant notre âme saisie</l>
						<l n="80" num="1.2">Se perd dans la nature et dans la poésie,</l>
						<l n="81" num="1.3">Que tout près, par les bois et les ravins caché,</l>
						<l n="82" num="1.4">Derrière le ruban de ces collines bleues,</l>
						<l n="83" num="1.5">À quatre de ces pas que nous nommons des lieues,</l>
						<l n="84" num="1.6"><space quantity="10" unit="char"/>Le géant Paris est couché !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="85" num="2.1">On ne s'informe plus si la ville fatale,</l>
						<l n="86" num="2.2">Du monde en fusion ardente capitale,</l>
						<l n="87" num="2.3">Ouvre et ferme à tel jour ses cratères fumants ;</l>
						<l n="88" num="2.4">Et de quel air les rois, à l'instant où nous sommes,</l>
						<l n="89" num="2.5">Regardent bouillonner dans ce Vésuve d'hommes</l>
						<l n="90" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>La lave des événements !</l>
					</lg>
				</div>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1831">6 juillet 1831</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG178">
				<head type="number">XXXV</head>
				<head type="main">SOLEILS COUCHANTS</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Merveilleux tableaux que la vue découvre à la pensée.</quote>
							<bibl>
								<name>CH. NODIER</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<div type="section" n="1">
					<head type="number">I</head>
					<lg n="1">
						<l n="1" num="1.1">J'aime les soirs sereins et beaux, j'aime les soirs,</l>
						<l n="2" num="1.2">Soit qu'ils dorent le front des antiques manoirs</l>
						<l n="3" num="1.3"><space quantity="10" unit="char"/>Ensevelis dans les feuillages ;</l>
						<l n="4" num="1.4">Soit que la brume au loin s'allonge en bancs de feu ;</l>
						<l n="5" num="1.5">Soit que mille rayons brisent dans un ciel bleu</l>
						<l n="6" num="1.6"><space quantity="10" unit="char"/>À des archipels de nuages.</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="7" num="2.1">Oh ! regardez le ciel ! cent nuages mouvants,</l>
						<l n="8" num="2.2">Amoncelés là-haut sous le souffle des vents,</l>
						<l n="9" num="2.3"><space quantity="10" unit="char"/>Groupent leurs formes inconnues ;</l>
						<l n="10" num="2.4">Sous leurs flots par moments flamboie un pâle éclair,</l>
						<l n="11" num="2.5">Comme si tout à coup quelque géant de l'air</l>
						<l n="12" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>Tirait son glaive dans les nues.</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="13" num="3.1">Le soleil, à travers leurs ombres, brille encor ;</l>
						<l n="14" num="3.2">Tantôt fait, à l'égal des larges dômes d'or,</l>
						<l n="15" num="3.3"><space quantity="10" unit="char"/>Luire le toit d'une chaumière ;</l>
						<l n="16" num="3.4">Ou dispute aux brouillards les vagues horizons ;</l>
						<l n="17" num="3.5">Ou découpe, en tombant sur les sombres gazons,</l>
						<l n="18" num="3.6"><space quantity="10" unit="char"/>Comme de grands lacs de lumière.</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="19" num="4.1">Puis voilà qu'on croit voir, dans le ciel balayé,</l>
						<l n="20" num="4.2">Pendre un grand crocodile au dos large et rayé,</l>
						<l n="21" num="4.3"><space quantity="10" unit="char"/>Aux trois rangs de dents acérées ;</l>
						<l n="22" num="4.4">Sous son ventre plombé glisse un rayon du soir ;</l>
						<l n="23" num="4.5">Cent nuages ardents luisent sous son flanc noir</l>
						<l n="24" num="4.6"><space quantity="10" unit="char"/>Comme des écailles dorées.</l>
					</lg>
					<lg n="5">
						<l n="25" num="5.1">Puis se dresse un palais ; puis l'air tremble, et tout fuit.</l>
						<l n="26" num="5.2">L'édifice effrayant des nuages détruit</l>
						<l n="27" num="5.3"><space quantity="10" unit="char"/>S'écroule en ruines pressées ;</l>
						<l n="28" num="5.4">Il jonche au loin le ciel, et ses cônes vermeils</l>
						<l n="29" num="5.5">Pendent, la pointe en bas, sur nos têtes, pareils</l>
						<l n="30" num="5.6"><space quantity="10" unit="char"/>À des montagnes renversées.</l>
					</lg>
					<lg n="6">
						<l n="31" num="6.1">Ces nuages de plomb, d'or, de cuivre, de fer,</l>
						<l n="32" num="6.2">Où l'ouragan, la trombe, et la foudre, et l'enfer</l>
						<l n="33" num="6.3"><space quantity="10" unit="char"/>Dorment avec de sourds murmures,</l>
						<l n="34" num="6.4">C'est Dieu qui les suspend en foule aux cieux profonds,</l>
						<l n="35" num="6.5">Comme un guerrier qui pend aux poutres des plafonds</l>
						<l n="36" num="6.6"><space quantity="10" unit="char"/>Ses retentissantes armures.</l>
					</lg>
					<lg n="7">
						<l n="37" num="7.1">Tout s'en va ! Le soleil, d'en haut précipité,</l>
						<l n="38" num="7.2">Comme un globe d'airain qui, rouge, est rejeté</l>
						<l n="39" num="7.3"><space quantity="10" unit="char"/>Dans les fournaises remuées,</l>
						<l n="40" num="7.4">En tombant sur leurs flots que son choc désunit</l>
						<l n="41" num="7.5">Fait en flocons de feu jaillir jusqu'au zénith</l>
						<l n="42" num="7.6"><space quantity="10" unit="char"/>L'ardente écume des nuées.</l>
					</lg>
					<lg n="8">
						<l n="43" num="8.1">Oh ! contemplez le ciel ! et dès qu'a fui le jour,</l>
						<l n="44" num="8.2">En tout temps, en tout lieu, d'un ineffable amour,</l>
						<l n="45" num="8.3"><space quantity="10" unit="char"/>Regardez à travers ses voiles ;</l>
						<l n="46" num="8.4">Un mystère est au fond de leur grave beauté,</l>
						<l n="47" num="8.5">L'hiver, quand ils sont noirs comme un linceul, l'été,</l>
						<l n="48" num="8.6"><space quantity="10" unit="char"/>Quand la nuit les brode d'étoiles.</l>
					</lg>
					<closer>
						<dateline>
							<date when="1828">Juin 1828</date>.
						</dateline>
					</closer>
				</div>
				<div type="section" n="2">
					<head type="number">II</head>
					<lg n="1">
						<l n="49" num="1.1">Le jour s'enfuit des cieux ; sous leur transparent voile</l>
						<l n="50" num="1.2">De moments en moments se hasarde une étoile ;</l>
						<l n="51" num="1.3">La nuit, pas à pas, monte au trône obscur des soirs ;</l>
						<l n="52" num="1.4">Un coin du ciel est brun, l'autre lutte avec l'ombre,</l>
						<l n="53" num="1.5">Et déjà, succédant au couchant rouge et sombre,</l>
						<l n="54" num="1.6">Le crépuscule gris meurt sur les coteaux noirs.</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="55" num="2.1">Et là-bas, allumant ses vitres étoilées,</l>
						<l n="56" num="2.2">Avec sa cathédrale aux flèches dentelées,</l>
						<l n="57" num="2.3">Les tours de son palais, les tours de sa prison,</l>
						<l n="58" num="2.4">Avec ses hauts clochers, sa bastille obscurcie,</l>
						<l n="59" num="2.5">Posée au bord du ciel comme une longue scie,</l>
						<l n="60" num="2.6">La ville aux mille toits découpe l'horizon.</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="61" num="3.1">Oh ! qui m'emportera sur quelque tour sublime</l>
						<l n="62" num="3.2">D'où la cité sous moi s'ouvre comme un abîme !</l>
						<l n="63" num="3.3">Que j'entende, écoutant la ville où nous rampons,</l>
						<l n="64" num="3.4">Mourir sa vaste voix, qui semble un cri de veuve,</l>
						<l n="65" num="3.5">Et qui, le jour, gémit plus haut que le grand fleuve,</l>
						<l n="66" num="3.6">Le grand fleuve irrité, luttant contre les ponts !</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="67" num="4.1">Que je voie, à mes yeux en fuyant apparues,</l>
						<l n="68" num="4.2">Les étoiles des chars se croiser dans les rues,</l>
						<l n="69" num="4.3">Et serpenter le peuple en l'étroit carrefour,</l>
						<l n="70" num="4.4">Et tarir la fumée au bout des cheminées,</l>
						<l n="71" num="4.5">Et, glissant sur le front des maisons blasonnées,</l>
						<l n="72" num="4.6">Cent clartés naître, luire et passer tour à tour !</l>
					</lg>
					<lg n="5">
						<l n="73" num="5.1">Que la vieille cité, devant moi, sur sa couche</l>
						<l n="74" num="5.2">S'étende, qu'un soupir s'échappe de sa bouche,</l>
						<l n="75" num="5.3">Comme si de fatigue on l'entendait gémir !</l>
						<l n="76" num="5.4">Que, veillant seul, debout sur son front que je foule,</l>
						<l n="77" num="5.5">Avec mille bruits sourds d'océan et de foule,</l>
						<l n="78" num="5.6">Je regarde à mes pieds la géante dormir !</l>
					</lg>
					<closer>
						<dateline>
							<date when="1828">Juillet 1828</date>.
						</dateline>
					</closer>
				</div>
				<div type="section" n="3">
					<head type="number">III</head>
					<lg n="1">
						<l n="79" num="1.1">Plus loin ! allons plus loin ! — Aux feux du couchant sombre,</l>
						<l n="80" num="1.2">J'aime à voir dans les champs croître et marcher mon ombre.</l>
						<l n="81" num="1.3">Et puis, la ville est là ! je l'entends, je la voi.</l>
						<l n="82" num="1.4">Pour que j'écoute en paix ce que dit ma pensée,</l>
						<l n="83" num="1.5"><space quantity="10" unit="char"/>Ce Paris, à la voix cassée,</l>
						<l n="84" num="1.6"><space quantity="10" unit="char"/>Bourdonne encor trop près de moi.</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="85" num="2.1">Je veux fuir assez loin pour qu'un buisson me cache</l>
						<l n="86" num="2.2">Ce brouillard, que son front porte comme un panache,</l>
						<l n="87" num="2.3">Ce nuage éternel sur ses tours arrêté ;</l>
						<l n="88" num="2.4">Pour que du moucheron, qui bruit et qui passe,</l>
						<l n="89" num="2.5"><space quantity="10" unit="char"/>L'humble et grêle murmure efface</l>
						<l n="90" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>La grande voix de la cité !</l>
					</lg>
					<closer>
						<dateline>
							<date when="1828">Août 1828</date>.
						</dateline>
					</closer>
				</div>
				<div type="section" n="4">
					<head type="number">IV</head>
					<lg n="1">
						<l n="91" num="1.1"><space quantity="10" unit="char"/>Oh ! sur des ailes dans les nues</l>
						<l n="92" num="1.2"><space quantity="10" unit="char"/>Laissez-moi fuir ! laissez-moi fuir !</l>
						<l n="93" num="1.3"><space quantity="10" unit="char"/>Loin des régions inconnues</l>
						<l n="94" num="1.4"><space quantity="10" unit="char"/>C'est assez rêver et languir !</l>
						<l n="95" num="1.5"><space quantity="10" unit="char"/>Laissez-moi fuir vers d'autres mondes.</l>
						<l n="96" num="1.6"><space quantity="10" unit="char"/>C'est assez, dans les nuits profondes,</l>
						<l n="97" num="1.7"><space quantity="10" unit="char"/>Suivre un phare, chercher un mot.</l>
						<l n="98" num="1.8"><space quantity="10" unit="char"/>C'est assez de songe et de doute.</l>
						<l n="99" num="1.9"><space quantity="10" unit="char"/>Cette voix que d'en bas j'écoute,</l>
						<l n="100" num="1.10"><space quantity="10" unit="char"/>Peut-être on l'entend mieux là-haut.</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="101" num="2.1"><space quantity="10" unit="char"/>Allons ! des ailes ou des voiles !</l>
						<l n="102" num="2.2"><space quantity="10" unit="char"/>Allons ! un vaisseau tout armé !</l>
						<l n="103" num="2.3"><space quantity="10" unit="char"/>Je veux voir les autres étoiles</l>
						<l n="104" num="2.4"><space quantity="10" unit="char"/>Et la croix du sud enflammé.</l>
						<l n="105" num="2.5"><space quantity="10" unit="char"/>Peut-être dans cette autre terre</l>
						<l n="106" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>Trouve-t-on la clef du mystère</l>
						<l n="107" num="2.7"><space quantity="10" unit="char"/>Caché sous l'ordre universel ;</l>
						<l n="108" num="2.8"><space quantity="10" unit="char"/>Et peut-être aux fils de la lyre</l>
						<l n="109" num="2.9"><space quantity="10" unit="char"/>Est-il plus facile de lire</l>
						<l n="110" num="2.10"><space quantity="10" unit="char"/>Dans cette autre page du ciel !</l>
					</lg>
					<closer>
						<dateline>
							<date when="1828">Août 1828</date>.
						</dateline>
					</closer>
				</div>
				<div type="section" n="5">
					<head type="number">V</head>
					<lg n="1">
						<l n="111" num="1.1">Quelquefois, sous les plis des nuages trompeurs,</l>
						<l n="112" num="1.2">Loin dans l'air, à travers les brèches des vapeurs</l>
						<l n="113" num="1.3"><space quantity="10" unit="char"/>Par le vent du soir remuées,</l>
						<l n="114" num="1.4">Derrière les derniers brouillards, plus loin encor,</l>
						<l n="115" num="1.5">Apparaissent soudain les mille étages d'or</l>
						<l n="116" num="1.6"><space quantity="10" unit="char"/>D'un édifice de nuées !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="117" num="2.1">Et l'œil épouvanté, par delà tous nos cieux,</l>
						<l n="118" num="2.2">Sur une île de l'air au vol audacieux,</l>
						<l n="119" num="2.3"><space quantity="10" unit="char"/>Dans l'éther libre aventurée,</l>
						<l n="120" num="2.4">L'œil croit voir jusqu'au ciel monter, monter toujours,</l>
						<l n="121" num="2.5">Avec ses escaliers, ses ponts, ses grandes tours,</l>
						<l n="122" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>Quelque Babel démesurée !</l>
					</lg>
					<closer>
						<dateline>
							<date when="1828">Septembre 1828</date>.
						</dateline>
					</closer>
				</div>
				<div type="section" n="6">
					<head type="number">VI</head>
					<lg n="1">
						<l n="123" num="1.1">Le soleil s'est couché ce soir dans les nuées ;</l>
						<l n="124" num="1.2">Demain viendra l'orage, et le soir, et la nuit ;</l>
						<l n="125" num="1.3">Puis l'aube, et ses clartés de vapeurs obstruées ;</l>
						<l n="126" num="1.4">Puis les nuits, puis les jours, pas du temps qui s'enfuit !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="127" num="2.1">Tous ces jours passeront ; ils passeront en foule</l>
						<l n="128" num="2.2">Sur la face des mers, sur la face des monts,</l>
						<l n="129" num="2.3">Sur les fleuves d'argent, sur les forêts où roule</l>
						<l n="130" num="2.4">Comme un hymne confus des morts que nous aimons.</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="131" num="3.1">Et la face des eaux, et le front des montagnes,</l>
						<l n="132" num="3.2">Ridés et non vieillis, et les bois toujours verts</l>
						<l n="133" num="3.3">S'iront rajeunissant ; le fleuve des campagnes</l>
						<l n="134" num="3.4">Prendra sans cesse aux monts le flot qu'il donne aux mers.</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="135" num="4.1">Mais moi, sous chaque jour courbant plus bas ma tête,</l>
						<l n="136" num="4.2">Je passe, et, refroidi sous ce soleil joyeux,</l>
						<l n="137" num="4.3">Je m'en irai bientôt, au milieu de la fête,</l>
						<l n="138" num="4.4">Sans que rien manque au monde, immense et radieux !</l>
					</lg>
					<closer>
						<dateline>
							<date when="1829">Avril 1829</date>.
						</dateline>
					</closer>
				</div>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG179">
				<head type="number">XXXVI</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>
								Oh ! talk not to me of a name great in story ; <lb/>
								The days of our youth are the days of our glory ; <lb/>
								And the myrtle and ivy of sweet two-and-twenty <lb/>
								Are worth all your laurels, though ever so plenty.
							</quote>
							<bibl>
								<name>BYRON</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Un jour vient où soudain l'artiste généreux</l>
					<l n="2" num="1.2">À leur poids sur son front sent les ans plus nombreux.</l>
					<l n="3" num="1.3">Un matin il s'éveille avec cette pensée :</l>
					<l n="4" num="1.4">— Jeunesse aux jours dorés, je t'ai donc dépensée !</l>
					<l n="5" num="1.5">Oh ! qu'il m'en reste peu ! Je vois le fond du sort,</l>
					<l n="6" num="1.6">Comme un prodigue en pleurs le fond du coffre-fort. —</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Il sent, sous le soleil qui plus ardent s'épanche,</l>
					<l n="8" num="2.2">Comme à midi les fleurs, sa tête qui se penche ;</l>
					<l n="9" num="2.3">Si d'aventure il trouve, en suivant son destin,</l>
					<l n="10" num="2.4">Le gazon sous ses pas mouillé comme au matin,</l>
					<l n="11" num="2.5">Il dit, car il sait bien que son aube est passée :</l>
					<l n="12" num="2.6">— C'est de la pluie, hélas ! et non de la rosée ! —</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">C'en est fait. Son génie est plus mûr désormais.</l>
					<l n="14" num="3.2">Son aile atteint peut-être à de plus fiers sommets ;</l>
					<l n="15" num="3.3">La fumée est plus rare au foyer qu'il allume ;</l>
					<l n="16" num="3.4">Son astre haut monté soulève moins de brume ;</l>
					<l n="17" num="3.5">Son coursier applaudi parcourt mieux le champ clos ;</l>
					<l n="18" num="3.6">Mais il n'a plus en lui, pour l'épandre à grands flots</l>
					<l n="19" num="3.7">Sur des œuvres, de grâce et d'amour couronnées,</l>
					<l n="20" num="3.8">Le frais enchantement de ses jeunes années !</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="21" num="4.1">Oh ! rien ne rend cela ! — Quand il s'en va cherchant</l>
					<l n="22" num="4.2">Ces pensers de hasard que l'on trouve en marchant,</l>
					<l n="23" num="4.3">Et qui font que le soir l'artiste chez son hôte</l>
					<l n="24" num="4.4">Rentre le cœur plus fier et la tête plus haute ;</l>
					<l n="25" num="4.5">Quand il sort pour rêver, et qu'il erre incertain,</l>
					<l n="26" num="4.6">Soit dans les prés lustrés, au gazon de satin,</l>
					<l n="27" num="4.7">Soit dans un bois qu'emplit cette chanson sonore</l>
					<l n="28" num="4.8">Que le petit oiseau chante à la jeune aurore,</l>
					<l n="29" num="4.9">Soit dans le carrefour bruyant et fréquenté,</l>
					<l n="30" num="4.10">— Car Paris et la foule ont aussi leur beauté,</l>
					<l n="31" num="4.11">Et les passants ne sont, le soir, sur les quais sombres,</l>
					<l n="32" num="4.12">Qu'un flux et qu'un reflux de lumières et d'ombres ; —</l>
					<l n="33" num="4.13">Toujours, au fond de tout, toujours dans son esprit,</l>
					<l n="34" num="4.14">Même quand l'art le tient, l'enivre et lui sourit,</l>
					<l n="35" num="4.15">Même dans ses chansons, même dans ses pensées</l>
					<l n="36" num="4.16">Les plus joyeusement écloses et bercées,</l>
					<l n="37" num="4.17">Il retrouve, attristé, le regret morne et froid</l>
					<l n="38" num="4.18">Du passé disparu, du passé, quel qu'il soit.</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1831">Novembre 1831</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG180">
				<head type="number">XXXVII</head>
				<head type="main">LA PRIÈRE POUR TOUS</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Ora pro nobis !</quote>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<div type="section" n="1">
					<head type="number">I</head>
					<lg n="1">
						<l n="1" num="1.1">Ma fille, va prier ! — Vois, la nuit est venue.</l>
						<l n="2" num="1.2">Une planète d'or là-bas perce la nue ;</l>
						<l n="3" num="1.3">La brume des coteaux fait trembler le contour ;</l>
						<l n="4" num="1.4">À peine un char lointain glisse dans l'ombre… Écoute !</l>
						<l n="5" num="1.5">Tout rentre et se repose ; et l'arbre de la route</l>
						<l n="6" num="1.6">Secoue au vent du soir la poussière du jour !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="7" num="2.1">Le crépuscule, ouvrant la nuit qui les recèle,</l>
						<l n="8" num="2.2">Fait jaillir chaque étoile en ardente étincelle ;</l>
						<l n="9" num="2.3">L'occident amincit sa frange de carmin ;</l>
						<l n="10" num="2.4">La nuit de l'eau dans l'ombre argente la surface ;</l>
						<l n="11" num="2.5">Sillons, sentiers, buissons, tout se mêle et s'efface ;</l>
						<l n="12" num="2.6">Le passant inquiet doute de son chemin.</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="13" num="3.1">Le jour est pour le mal, la fatigue et la haine.</l>
						<l n="14" num="3.2">Prions, voici la nuit ! la nuit grave et sereine !</l>
						<l n="15" num="3.3">Le vieux pâtre, le vent aux brèches de la tour,</l>
						<l n="16" num="3.4">Les étangs, les troupeaux avec leur voix cassée,</l>
						<l n="17" num="3.5">Tout souffre et tout se plaint. La nature lassée</l>
						<l n="18" num="3.6">A besoin de sommeil, de prière et d'amour !</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="19" num="4.1">C'est l'heure où les enfants parlent avec les anges.</l>
						<l n="20" num="4.2">Tandis que nous courons à nos plaisirs étranges,</l>
						<l n="21" num="4.3">Tous les petits enfants, les yeux levés au ciel,</l>
						<l n="22" num="4.4">Mains jointes et pieds nus, à genoux sur la pierre,</l>
						<l n="23" num="4.5">Disant à la même heure une même prière,</l>
						<l n="24" num="4.6">Demandent pour nous grâce au père universel !</l>
					</lg>
					<lg n="5">
						<l n="25" num="5.1">Et puis ils dormiront. — Alors, épars dans l'ombre,</l>
						<l n="26" num="5.2">Les rêves d'or, essaim tumultueux, sans nombre,</l>
						<l n="27" num="5.3">Qui naît aux derniers bruits du jour à son déclin,</l>
						<l n="28" num="5.4">Voyant de loin leur souffle et leurs boucles vermeilles,</l>
						<l n="29" num="5.5">Comme volent aux fleurs de joyeuses abeilles,</l>
						<l n="30" num="5.6">Viendront s'abattre en foule à leurs rideaux de lin !</l>
					</lg>
					<lg n="6">
						<l n="31" num="6.1">Ô sommeil du berceau ! prière de l'enfance !</l>
						<l n="32" num="6.2">Voix qui toujours caresse et qui jamais n'offense !</l>
						<l n="33" num="6.3">Douce religion, qui s'égaye et qui rit !</l>
						<l n="34" num="6.4">Prélude du concert de la nuit solennelle !</l>
						<l n="35" num="6.5">Ainsi que l'oiseau met sa tête sous son aile,</l>
						<l n="36" num="6.6">L'enfant dans la prière endort son jeune esprit !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="2">
					<head type="number">II</head>
					<lg n="1">
						<l n="37" num="1.1">Ma fille, va prier ! — D'abord, surtout, pour celle</l>
						<l n="38" num="1.2">Qui berça tant de nuits ta couche qui chancelle,</l>
						<l n="39" num="1.3">Pour celle qui te prit jeune âme dans le ciel,</l>
						<l n="40" num="1.4">Et qui te mit au monde, et depuis, tendre mère,</l>
						<l n="41" num="1.5">Faisant pour toi deux parts dans cette vie amère,</l>
						<l n="42" num="1.6">Toujours a bu l'absinthe et t'a laissé le miel !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="43" num="2.1">Puis ensuite pour moi ! j'en ai plus besoin qu'elle !</l>
						<l n="44" num="2.2">Elle est, ainsi que toi, bonne, simple et fidèle !</l>
						<l n="45" num="2.3">Elle a le cœur limpide et le front satisfait.</l>
						<l n="46" num="2.4">Beaucoup ont sa pitié, nul ne lui fait envie ;</l>
						<l n="47" num="2.5">Sage et douce, elle prend patiemment la vie ;</l>
						<l n="48" num="2.6">Elle souffre le mal sans savoir qui le fait.</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="49" num="3.1">Tout en cueillant des fleurs, jamais sa main novice</l>
						<l n="50" num="3.2">N'a touché seulement à l'écorce du vice ;</l>
						<l n="51" num="3.3">Nul piège ne l'attire à son riant tableau ;</l>
						<l n="52" num="3.4">Elle est pleine d'oubli pour les choses passées ;</l>
						<l n="53" num="3.5">Elle ne connaît pas les mauvaises pensées</l>
						<l n="54" num="3.6">Qui passent dans l'esprit comme une ombre sur l'eau.</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="55" num="4.1">Elle ignore — à jamais ignore-les comme elle ! —</l>
						<l n="56" num="4.2">Ces misères du monde où notre âme se mêle,</l>
						<l n="57" num="4.3">Faux plaisirs, vanités, remords, soucis rongeurs,</l>
						<l n="58" num="4.4">Passions sur le cœur flottant comme une écume,</l>
						<l n="59" num="4.5">Intimes souvenirs de honte et d'amertume</l>
						<l n="60" num="4.6">Qui font monter au front de subites rougeurs !</l>
					</lg>
					<lg n="5">
						<l n="61" num="5.1">Moi, je sais mieux la vie ; et je pourrai te dire,</l>
						<l n="62" num="5.2">Quand tu seras plus grande et qu'il faudra t'instruire,</l>
						<l n="63" num="5.3">Que poursuivre l'empire et la fortune et l'art,</l>
						<l n="64" num="5.4">C'est folie et néant ; que l'urne aléatoire</l>
						<l n="65" num="5.5">Nous jette bien souvent la honte pour la gloire,</l>
						<l n="66" num="5.6">Et que l'on perd son âme à ce jeu de hasard !</l>
					</lg>
					<lg n="6">
						<l n="67" num="6.1">L'âme en vivant s'altère ; et, quoique en toute chose</l>
						<l n="68" num="6.2">La fin soit transparente et laisse voir la cause,</l>
						<l n="69" num="6.3">On vieillit sous le vice et l'erreur abattu ;</l>
						<l n="70" num="6.4">À force de marcher l'homme erre, l'esprit doute.</l>
						<l n="71" num="6.5">Tous laissent quelque chose aux buissons de la route,</l>
						<l n="72" num="6.6">Les troupeaux leur toison, et l'homme sa vertu !</l>
					</lg>
					<lg n="7">
						<l n="73" num="7.1">Va donc prier pour moi ! — Dis pour toute prière :</l>
						<l n="74" num="7.2">— Seigneur, Seigneur mon Dieu, vous êtes notre père,</l>
						<l n="75" num="7.3">Grâce, vous êtes bon ! grâce, vous êtes grand ! —</l>
						<l n="76" num="7.4">Laisse aller ta parole où ton âme l'envoie ;</l>
						<l n="77" num="7.5">Ne t'inquiète pas, toute chose a sa voie,</l>
						<l n="78" num="7.6">Ne t'inquiète pas du chemin qu'elle prend !</l>
					</lg>
					<lg n="8">
						<l n="79" num="8.1">Il n'est rien ici-bas qui ne trouve sa pente.</l>
						<l n="80" num="8.2">Le fleuve jusqu'aux mers dans les plaines serpente ;</l>
						<l n="81" num="8.3">L'abeille sait la fleur qui recèle le miel.</l>
						<l n="82" num="8.4">Toute aile vers son but incessamment retombe,</l>
						<l n="83" num="8.5">L'aigle vole au soleil, le vautour à la tombe,</l>
						<l n="84" num="8.6">L'hirondelle au printemps, et la prière au ciel !</l>
					</lg>
					<lg n="9">
						<l n="85" num="9.1">Lorsque pour moi vers Dieu ta voix s'est envolée,</l>
						<l n="86" num="9.2">Je suis comme l'esclave, assis dans la vallée,</l>
						<l n="87" num="9.3">Qui dépose sa charge aux bornes du chemin ;</l>
						<l n="88" num="9.4">Je me sens plus léger ; car ce fardeau de peine,</l>
						<l n="89" num="9.5">De fautes et d'erreurs qu'en gémissant je traîne,</l>
						<l n="90" num="9.6">Ta prière en chantant l'emporte dans sa main !</l>
					</lg>
					<lg n="10">
						<l n="91" num="10.1">Va prier pour ton père ! — Afin que je sois digne</l>
						<l n="92" num="10.2">De voir passer en rêve un ange au vol de cygne,</l>
						<l n="93" num="10.3">Pour que mon âme brûle avec les encensoirs !</l>
						<l n="94" num="10.4">Efface mes péchés sous ton souffle candide,</l>
						<l n="95" num="10.5">Afin que mon cœur soit innocent et splendide</l>
						<l n="96" num="10.6">Comme un pavé d'autel qu'on lave tous les soirs !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="3">
					<head type="number">III</head>
					<lg n="1">
						<l n="97" num="1.1"><space quantity="10" unit="char"/>Prie encor pour tous ceux qui passent</l>
						<l n="98" num="1.2"><space quantity="10" unit="char"/>Sur cette terre des vivants !</l>
						<l n="99" num="1.3"><space quantity="10" unit="char"/>Pour ceux dont les sentiers s'effacent</l>
						<l n="100" num="1.4"><space quantity="10" unit="char"/>À tous les flots, à tous les vents !</l>
						<l n="101" num="1.5"><space quantity="10" unit="char"/>Pour l'insensé qui met sa joie</l>
						<l n="102" num="1.6"><space quantity="10" unit="char"/>Dans l'éclat d'un manteau de soie,</l>
						<l n="103" num="1.7"><space quantity="10" unit="char"/>Dans la vitesse d'un cheval !</l>
						<l n="104" num="1.8"><space quantity="10" unit="char"/>Pour quiconque souffre et travaille,</l>
						<l n="105" num="1.9"><space quantity="10" unit="char"/>Qu'il s'en revienne ou qu'il s'en aille,</l>
						<l n="106" num="1.10"><space quantity="10" unit="char"/>Qu'il fasse le bien ou le mal !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="107" num="2.1"><space quantity="10" unit="char"/>Pour celui que le plaisir souille</l>
						<l n="108" num="2.2"><space quantity="10" unit="char"/>D'embrassements jusqu'au matin,</l>
						<l n="109" num="2.3"><space quantity="10" unit="char"/>Qui prend l'heure où l'on s'agenouille</l>
						<l n="110" num="2.4"><space quantity="10" unit="char"/>Pour sa danse et pour son festin,</l>
						<l n="111" num="2.5"><space quantity="10" unit="char"/>Qui fait hurler l'orgie infâme</l>
						<l n="112" num="2.6"><space quantity="10" unit="char"/>Au même instant du soir où l'âme</l>
						<l n="113" num="2.7"><space quantity="10" unit="char"/>Répète son hymne assidu,</l>
						<l n="114" num="2.8"><space quantity="10" unit="char"/>Et, quand la prière est éteinte,</l>
						<l n="115" num="2.9"><space quantity="10" unit="char"/>Poursuit, comme s'il avait crainte</l>
						<l n="116" num="2.10"><space quantity="10" unit="char"/>Que Dieu ne l'ait pas entendu !</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="117" num="3.1"><space quantity="10" unit="char"/>Enfant ! pour les vierges voilées !</l>
						<l n="118" num="3.2"><space quantity="10" unit="char"/>Pour le prisonnier dans sa tour !</l>
						<l n="119" num="3.3"><space quantity="10" unit="char"/>Pour les femmes échevelées</l>
						<l n="120" num="3.4"><space quantity="10" unit="char"/>Qui vendent le doux nom d'amour !</l>
						<l n="121" num="3.5"><space quantity="10" unit="char"/>Pour l'esprit qui rêve et médite !</l>
						<l n="122" num="3.6"><space quantity="10" unit="char"/>Pour l'impie à la voix maudite</l>
						<l n="123" num="3.7"><space quantity="10" unit="char"/>Qui blasphème la sainte loi ! —</l>
						<l n="124" num="3.8"><space quantity="10" unit="char"/>Car la prière est infinie !</l>
						<l n="125" num="3.9"><space quantity="10" unit="char"/>Car tu crois pour celui qui nie !</l>
						<l n="126" num="3.10"><space quantity="10" unit="char"/>Car l'enfance tient lieu de foi !</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="127" num="4.1"><space quantity="10" unit="char"/>Prie aussi pour ceux que recouvre</l>
						<l n="128" num="4.2"><space quantity="10" unit="char"/>La pierre du tombeau dormant,</l>
						<l n="129" num="4.3"><space quantity="10" unit="char"/>Noir précipice qui s'entrouvre</l>
						<l n="130" num="4.4"><space quantity="10" unit="char"/>Sous notre foule à tout moment !</l>
						<l n="131" num="4.5"><space quantity="10" unit="char"/>Toutes ces âmes en disgrâce</l>
						<l n="132" num="4.6"><space quantity="10" unit="char"/>Ont besoin qu'on les débarrasse</l>
						<l n="133" num="4.7"><space quantity="10" unit="char"/>De la vieille rouille du corps.</l>
						<l n="134" num="4.8"><space quantity="10" unit="char"/>Souffrent-elles moins pour se taire ?</l>
						<l n="135" num="4.9"><space quantity="10" unit="char"/>Enfant ! regardons sous la terre !</l>
						<l n="136" num="4.10"><space quantity="10" unit="char"/>Il faut avoir pitié des morts !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="4">
					<head type="number">IV</head>
					<lg n="1">
						<l n="137" num="1.1">À genoux, à genoux, à genoux sur la terre</l>
						<l n="138" num="1.2">Où ton père a son père, où ta mère a sa mère,</l>
						<l n="139" num="1.3">Où tout ce qui vécut dort d'un sommeil profond !</l>
						<l n="140" num="1.4">Abîme où la poussière est mêlée aux poussières,</l>
						<l n="141" num="1.5">Où sous son père encore on retrouve des pères,</l>
						<l n="142" num="1.6">Comme l'onde sous l'onde en une mer sans fond !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="143" num="2.1">Enfant ! quand tu t'endors, tu ris ! L'essaim des songes</l>
						<l n="144" num="2.2">Tourbillonne, joyeux, dans l'ombre où tu te plonges,</l>
						<l n="145" num="2.3">S'effarouche à ton souffle, et puis revient encor ;</l>
						<l n="146" num="2.4">Et tu rouvres enfin tes yeux divins que j'aime,</l>
						<l n="147" num="2.5">En même temps que l'aube, œil céleste elle-même,</l>
						<l n="148" num="2.6">Entrouvre à l'horizon sa paupière aux cils d'or !</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="149" num="3.1">Mais eux, si tu savais de quel sommeil ils dorment !</l>
						<l n="150" num="3.2">Leurs lits sont froids et lourds à leurs os qu'ils déforment.</l>
						<l n="151" num="3.3">Les anges autour d'eux ne chantent pas en chœur.</l>
						<l n="152" num="3.4">De tout ce qu'ils ont fait le rêve les accable.</l>
						<l n="153" num="3.5">Pas d'aube pour leur nuit ; le remords implacable</l>
						<l n="154" num="3.6">S'est fait ver du sépulcre et leur ronge le cœur.</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="155" num="4.1">Tu peux avec un mot, tu peux d'une parole</l>
						<l n="156" num="4.2">Faire que le remords prenne une aile et s'envole !</l>
						<l n="157" num="4.3">Qu'une douce chaleur réjouisse les os !</l>
						<l n="158" num="4.4">Qu'un rayon touche encor leur paupière ravie,</l>
						<l n="159" num="4.5">Et qu'il leur vienne un bruit de lumière et de vie,</l>
						<l n="160" num="4.6">Quelque chose des vents, des forêts et des eaux !</l>
					</lg>
					<lg n="5">
						<l n="161" num="5.1">Oh ! dis-moi, quand tu vas, jeune et déjà pensive,</l>
						<l n="162" num="5.2">Errer au bord d'un flot qui se plaint sur sa rive,</l>
						<l n="163" num="5.3">Sous des arbres dont l'ombre emplit l'âme d'effroi,</l>
						<l n="164" num="5.4">Parfois, dans les soupirs de l'onde et de la brise,</l>
						<l n="165" num="5.5">N'entends-tu pas de souffle et de voix qui te dise :</l>
						<l n="166" num="5.6">— Enfant ! quand vous prierez, prierez-vous pas pour moi ? —</l>
					</lg>
					<lg n="6">
						<l n="167" num="6.1">C'est la plainte des morts ! — Les morts pour qui l'on prie</l>
						<l n="168" num="6.2">Ont sur leur lit de terre une herbe plus fleurie.</l>
						<l n="169" num="6.3">Nul démon ne leur jette un sourire moqueur.</l>
						<l n="170" num="6.4">Ceux qu'on oublie, hélas ! — leur nuit est froide et sombre,</l>
						<l n="171" num="6.5">Toujours quelque arbre affreux, qui les tient sous son ombre,</l>
						<l n="172" num="6.6">Leur plonge sans pitié des racines au cœur !</l>
					</lg>
					<lg n="7">
						<l n="173" num="7.1">Prie ! afin que le père, et l'oncle, et les aïeules,</l>
						<l n="174" num="7.2">Qui ne demandent plus que nos prières seules,</l>
						<l n="175" num="7.3">Tressaillent dans leur tombe en s'entendant nommer,</l>
						<l n="176" num="7.4">Sachent que sur la terre on se souvient encore,</l>
						<l n="177" num="7.5">Et, comme le sillon qui sent la fleur éclore,</l>
						<l n="178" num="7.6">Sentent dans leur œil vide une larme germer !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="5">
					<head type="number">V</head>
					<lg n="1">
						<l n="179" num="1.1"><space quantity="10" unit="char"/>Ce n'est pas à moi, ma colombe,</l>
						<l n="180" num="1.2"><space quantity="10" unit="char"/>De prier pour tous les mortels,</l>
						<l n="181" num="1.3"><space quantity="10" unit="char"/>Pour les vivants dont la foi tombe,</l>
						<l n="182" num="1.4"><space quantity="10" unit="char"/>Pour tous ceux qu'enferme la tombe,</l>
						<l n="183" num="1.5"><space quantity="10" unit="char"/>Cette racine des autels !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="184" num="2.1"><space quantity="10" unit="char"/>Ce n'est pas moi, dont l'âme est vaine,</l>
						<l n="185" num="2.2"><space quantity="10" unit="char"/>Pleine d'erreurs, vide de foi,</l>
						<l n="186" num="2.3"><space quantity="10" unit="char"/>Qui prierais pour la race humaine,</l>
						<l n="187" num="2.4"><space quantity="10" unit="char"/>Puisque ma voix suffit à peine,</l>
						<l n="188" num="2.5"><space quantity="10" unit="char"/>Seigneur, à vous prier pour moi !</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="189" num="3.1"><space quantity="10" unit="char"/>Non, si pour la terre méchante</l>
						<l n="190" num="3.2"><space quantity="10" unit="char"/>Quelqu'un peut prier aujourd'hui,</l>
						<l n="191" num="3.3"><space quantity="10" unit="char"/>C'est toi, dont la parole chante,</l>
						<l n="192" num="3.4"><space quantity="10" unit="char"/>C'est toi ! ta prière innocente,</l>
						<l n="193" num="3.5"><space quantity="10" unit="char"/>Enfant, peut se charger d'autrui !</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="194" num="4.1"><space quantity="10" unit="char"/>Ah ! demande à ce père auguste</l>
						<l n="195" num="4.2"><space quantity="10" unit="char"/>Qui sourit à ton oraison</l>
						<l n="196" num="4.3"><space quantity="10" unit="char"/>Pourquoi l'arbre étouffe l'arbuste,</l>
						<l n="197" num="4.4"><space quantity="10" unit="char"/>Et qui fait du juste à l'injuste</l>
						<l n="198" num="4.5"><space quantity="10" unit="char"/>Chanceler l'humaine raison ?</l>
					</lg>
					<lg n="5">
						<l n="199" num="5.1"><space quantity="10" unit="char"/>Demande-lui si la sagesse</l>
						<l n="200" num="5.2"><space quantity="10" unit="char"/>N'appartient qu'à l'éternité ?</l>
						<l n="201" num="5.3"><space quantity="10" unit="char"/>Pourquoi son souffle nous abaisse ?</l>
						<l n="202" num="5.4"><space quantity="10" unit="char"/>Pourquoi dans la tombe sans cesse</l>
						<l n="203" num="5.5"><space quantity="10" unit="char"/>Il effeuille l'humanité ?</l>
					</lg>
					<lg n="6">
						<l n="204" num="6.1"><space quantity="10" unit="char"/>Pour ceux que les vices consument,</l>
						<l n="205" num="6.2"><space quantity="10" unit="char"/>Les enfants veillent au saint lieu ,</l>
						<l n="206" num="6.3"><space quantity="10" unit="char"/>Ce sont des fleurs qui le parfument,</l>
						<l n="207" num="6.4"><space quantity="10" unit="char"/>Ce sont des encensoirs qui fument,</l>
						<l n="208" num="6.5"><space quantity="10" unit="char"/>Ce sont des voix qui vont à Dieu !</l>
					</lg>
					<lg n="7">
						<l n="209" num="7.1"><space quantity="10" unit="char"/>Laissons faire ces voix sublimes,</l>
						<l n="210" num="7.2"><space quantity="10" unit="char"/>Laissons les enfants à genoux.</l>
						<l n="211" num="7.3"><space quantity="10" unit="char"/>Pécheurs ! nous avons tous nos crimes,</l>
						<l n="212" num="7.4"><space quantity="10" unit="char"/>Nous penchons tous sur les abîmes,</l>
						<l n="213" num="7.5"><space quantity="10" unit="char"/>L'enfance doit prier pour tous !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="6">
					<head type="number">VI</head>
					<lg n="1">
						<l n="214" num="1.1">Comme une aumône, enfant, donne donc ta prière</l>
						<l n="215" num="1.2">À ton père, à ta mère, aux pères de ton père ;</l>
						<l n="216" num="1.3">Donne au riche à qui Dieu refuse le bonheur,</l>
						<l n="217" num="1.4">Donne au pauvre, à la veuve, au crime, au vice immonde.</l>
						<l n="218" num="1.5">Fais en priant le tour des misères du monde ;</l>
						<l n="219" num="1.6">Donne à tous ! donne aux morts ! — Enfin donne au Seigneur !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="220" num="2.1">« Quoi ! murmure ta voix qui veut parler et n'ose.</l>
						<l n="221" num="2.2">Au Seigneur, au Très-Haut manque-t-il quelque chose ?</l>
						<l n="222" num="2.3">Il est le saint des saints, il est le roi des rois !</l>
						<l n="223" num="2.4">Il se fait des soleils un cortège suprême !</l>
						<l n="224" num="2.5">Il fait baisser la voix à l'océan lui-même !</l>
						<l n="225" num="2.6">Il est seul ! Il est tout ! à jamais ! à la fois ! »</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="226" num="3.1">Enfant, quand tout le jour vous avez en famille,</l>
						<l n="227" num="3.2">Tes deux frères et toi, joué sous la charmille,</l>
						<l n="228" num="3.3">Le soir vous êtes las, vos membres sont pliés,</l>
						<l n="229" num="3.4">Il vous faut un lait pur et quelques noix frugales,</l>
						<l n="230" num="3.5">Et, baisant tour à tour vos têtes inégales,</l>
						<l n="231" num="3.6">Votre mère à genoux lave vos faibles pieds.</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="232" num="4.1">Eh bien ! il est quelqu'un dans ce monde où nous sommes</l>
						<l n="233" num="4.2">Qui tout le jour aussi marche parmi les hommes,</l>
						<l n="234" num="4.3">Servant et consolant, à toute heure, en tout lieu,</l>
						<l n="235" num="4.4">Un bon pasteur qui suit sa brebis égarée,</l>
						<l n="236" num="4.5">Un pèlerin qui va de contrée en contrée.</l>
						<l n="237" num="4.6">Ce passant, ce pasteur, ce pèlerin, c'est Dieu !</l>
					</lg>
					<lg n="5">
						<l n="238" num="5.1">Le soir il est bien las ! il faut, pour qu'il sourie,</l>
						<l n="239" num="5.2">Une âme qui le serve, un enfant qui le prie,</l>
						<l n="240" num="5.3">Un peu d'amour ! Ô toi, qui ne sais pas tromper,</l>
						<l n="241" num="5.4">Porte-lui ton cœur plein d'innocence et d'extase,</l>
						<l n="242" num="5.5">Tremblante et l'œil baissé, comme un précieux vase</l>
						<l n="243" num="5.6">Dont on craint de laisser une goutte échapper !</l>
					</lg>
					<lg n="6">
						<l n="244" num="6.1">Porte-lui ta prière ! et quand, à quelque flamme</l>
						<l n="245" num="6.2">Qui d'une chaleur douce emplira ta jeune âme,</l>
						<l n="246" num="6.3">Tu verras qu'il est proche, alors, ô mon bonheur,</l>
						<l n="247" num="6.4">Ô mon enfant ! sans craindre affront ni raillerie,</l>
						<l n="248" num="6.5">Verse, comme autrefois Marthe, sœur de Marie,</l>
						<l n="249" num="6.6">Verse tout ton parfum sur les pieds du Seigneur !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="7">
					<head type="number">VII</head>
					<lg n="1">
						<l n="250" num="1.1"><space quantity="20" unit="char"/>Ô myrrhe ! ô cinname !</l>
						<l n="251" num="1.2"><space quantity="20" unit="char"/>Nard cher aux époux !</l>
						<l n="252" num="1.3"><space quantity="20" unit="char"/>Baume ! éther ! dictame !</l>
						<l n="253" num="1.4"><space quantity="20" unit="char"/>De l'eau, de la flamme,</l>
						<l n="254" num="1.5"><space quantity="20" unit="char"/>Parfums les plus doux !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="255" num="2.1"><space quantity="20" unit="char"/>Prés que l'onde arrose !</l>
						<l n="256" num="2.2"><space quantity="20" unit="char"/>Vapeurs de l'autel !</l>
						<l n="257" num="2.3"><space quantity="20" unit="char"/>Lèvres de la rose</l>
						<l n="258" num="2.4"><space quantity="20" unit="char"/>Où l'abeille pose</l>
						<l n="259" num="2.5"><space quantity="20" unit="char"/>Sa bouche de miel !</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="260" num="3.1"><space quantity="20" unit="char"/>Jasmin ! asphodèle !</l>
						<l n="261" num="3.2"><space quantity="20" unit="char"/>Encensoirs flottants !</l>
						<l n="262" num="3.3"><space quantity="20" unit="char"/>Branche verte et frêle</l>
						<l n="263" num="3.4"><space quantity="20" unit="char"/>Où fait l'hirondelle</l>
						<l n="264" num="3.5"><space quantity="20" unit="char"/>Son nid au printemps !</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="265" num="4.1"><space quantity="20" unit="char"/>Lis que fait éclore</l>
						<l n="266" num="4.2"><space quantity="20" unit="char"/>Le frais arrosoir !</l>
						<l n="267" num="4.3"><space quantity="20" unit="char"/>Ambre que Dieu dore !</l>
						<l n="268" num="4.4"><space quantity="20" unit="char"/>Souffle de l'aurore,</l>
						<l n="269" num="4.5"><space quantity="20" unit="char"/>Haleine du soir !</l>
					</lg>
					<lg n="5">
						<l n="270" num="5.1"><space quantity="20" unit="char"/>Parfum de la sève</l>
						<l n="271" num="5.2"><space quantity="20" unit="char"/>Dans les bois mouvants !</l>
						<l n="272" num="5.3"><space quantity="20" unit="char"/>Odeur de la grève</l>
						<l n="273" num="5.4"><space quantity="20" unit="char"/>Qui la nuit s'élève</l>
						<l n="274" num="5.5"><space quantity="20" unit="char"/>Sur l'aile des vents !</l>
					</lg>
					<lg n="6">
						<l n="275" num="6.1"><space quantity="20" unit="char"/>Fleurs dont la chapelle</l>
						<l n="276" num="6.2"><space quantity="20" unit="char"/>Se fait un trésor !</l>
						<l n="277" num="6.3"><space quantity="20" unit="char"/>Flamme solennelle,</l>
						<l n="278" num="6.4"><space quantity="20" unit="char"/>Fumée éternelle</l>
						<l n="279" num="6.5"><space quantity="20" unit="char"/>Des sept lampes d'or !</l>
					</lg>
					<lg n="7">
						<l n="280" num="7.1"><space quantity="20" unit="char"/>Tiges qu'a brisées</l>
						<l n="281" num="7.2"><space quantity="20" unit="char"/>Le tranchant du fer !</l>
						<l n="282" num="7.3"><space quantity="20" unit="char"/>Urnes embrasées !</l>
						<l n="283" num="7.4"><space quantity="20" unit="char"/>Esprits des rosées</l>
						<l n="284" num="7.5"><space quantity="20" unit="char"/>Qui flottez dans l'air !</l>
					</lg>
					<lg n="8">
						<l n="285" num="8.1"><space quantity="20" unit="char"/>Fêtes réjouies</l>
						<l n="286" num="8.2"><space quantity="20" unit="char"/>D'encens et de bruits !</l>
						<l n="287" num="8.3"><space quantity="20" unit="char"/>Senteurs inouïes !</l>
						<l n="288" num="8.4"><space quantity="20" unit="char"/>Fleurs épanouies</l>
						<l n="289" num="8.5"><space quantity="20" unit="char"/>Au souffle des nuits !</l>
					</lg>
					<lg n="9">
						<l n="290" num="9.1"><space quantity="20" unit="char"/>Odeurs immortelles</l>
						<l n="291" num="9.2"><space quantity="20" unit="char"/>Que les Ariel,</l>
						<l n="292" num="9.3"><space quantity="20" unit="char"/>Archanges fidèles,</l>
						<l n="293" num="9.4"><space quantity="20" unit="char"/>Prennent sur leurs ailes</l>
						<l n="294" num="9.5"><space quantity="20" unit="char"/>En venant du ciel !</l>
					</lg>
					<lg n="10">
						<l n="295" num="10.1"><space quantity="20" unit="char"/>Ô couche première</l>
						<l n="296" num="10.2"><space quantity="20" unit="char"/>Du premier époux !</l>
						<l n="297" num="10.3"><space quantity="20" unit="char"/>De la terre entière,</l>
						<l n="298" num="10.4"><space quantity="20" unit="char"/>Des champs de lumière</l>
						<l n="299" num="10.5"><space quantity="20" unit="char"/>Parfums les plus doux !</l>
					</lg>
					<lg n="11">
						<l n="300" num="11.1"><space quantity="20" unit="char"/>Dans l'auguste sphère,</l>
						<l n="301" num="11.2"><space quantity="20" unit="char"/>Parfums, qu'êtes-vous,</l>
						<l n="302" num="11.3"><space quantity="20" unit="char"/>Près de la prière</l>
						<l n="303" num="11.4"><space quantity="20" unit="char"/>Qui dans la poussière</l>
						<l n="304" num="11.5"><space quantity="20" unit="char"/>S'épanche à genoux !</l>
					</lg>
					<lg n="12">
						<l n="305" num="12.1"><space quantity="20" unit="char"/>Près du cri d'une âme</l>
						<l n="306" num="12.2"><space quantity="20" unit="char"/>Qui fond en sanglots,</l>
						<l n="307" num="12.3"><space quantity="20" unit="char"/>Implore et réclame,</l>
						<l n="308" num="12.4"><space quantity="20" unit="char"/>Et s'exhale en flamme,</l>
						<l n="309" num="12.5"><space quantity="20" unit="char"/>Et se verse à flots !</l>
					</lg>
					<lg n="13">
						<l n="310" num="13.1"><space quantity="20" unit="char"/>Près de l'humble offrande</l>
						<l n="311" num="13.2"><space quantity="20" unit="char"/>D'un enfant de lin</l>
						<l n="312" num="13.3"><space quantity="20" unit="char"/>Dont l'extase est grande</l>
						<l n="313" num="13.4"><space quantity="20" unit="char"/>Et qui recommande</l>
						<l n="314" num="13.5"><space quantity="20" unit="char"/>Son père orphelin !</l>
					</lg>
					<lg n="14">
						<l n="315" num="14.1"><space quantity="20" unit="char"/>Bouche qui soupire,</l>
						<l n="316" num="14.2"><space quantity="20" unit="char"/>Mais sans murmurer !</l>
						<l n="317" num="14.3"><space quantity="20" unit="char"/>Ineffable lyre !</l>
						<l n="318" num="14.4"><space quantity="20" unit="char"/>Voix qui fait sourire</l>
						<l n="319" num="14.5"><space quantity="20" unit="char"/>Et qui fait pleurer !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="8">
					<head type="number">VIII</head>
					<lg n="1">
						<l n="320" num="1.1">Quand elle prie, un ange est debout auprès d'elle,</l>
						<l n="321" num="1.2">Caressant ses cheveux des plumes de son aile,</l>
						<l n="322" num="1.3">Essuyant d'un baiser son œil de pleurs terni,</l>
						<l n="323" num="1.4">Venu pour l'écouter sans que l'enfant l'appelle,</l>
						<l n="324" num="1.5">Esprit qui tient le livre où l'innocente épèle,</l>
						<l n="325" num="1.6">Et qui pour remonter attend qu'elle ait fini.</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="326" num="2.1">Son beau front incliné semble un vase qu'il penche</l>
						<l n="327" num="2.2">Pour recevoir les flots de ce cœur qui s'épanche ;</l>
						<l n="328" num="2.3">Il prend tout, pleurs d'amour et soupirs de douleur ;</l>
						<l n="329" num="2.4">Sans changer de nature il s'emplit de cette âme,</l>
						<l n="330" num="2.5">Comme le pur cristal que notre soif réclame</l>
						<l n="331" num="2.6">S'emplit d'eau jusqu'aux bords sans changer de couleur.</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="332" num="3.1">Ah ! c'est pour le Seigneur sans doute qu'il recueille</l>
						<l n="333" num="3.2">Ces larmes goutte à goutte et ce lis feuille à feuille !</l>
						<l n="334" num="3.3">Et puis il reviendra se ranger au saint lieu,</l>
						<l n="335" num="3.4">Tenant prêts ces soupirs, ces parfums, cette haleine,</l>
						<l n="336" num="3.5">Pour étancher le soir, comme une coupe pleine,</l>
						<l n="337" num="3.6">Ce grand besoin d'amour, la seule soif de Dieu !</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="338" num="4.1">Enfant ! dans ce concert qui d'en bas le salue,</l>
						<l n="339" num="4.2">La voix par Dieu lui-même entre toutes élue,</l>
						<l n="340" num="4.3">C'est la tienne, ô ma fille ! elle a tant de douceur,</l>
						<l n="341" num="4.4">Sur des ailes de flamme elle monte si pure,</l>
						<l n="342" num="4.5">Elle expire si bien en amoureux murmure,</l>
						<l n="343" num="4.6">Que les vierges du ciel disent : c'est une sœur !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="9">
					<head type="number">IX</head>
					<lg n="1">
						<l n="344" num="1.1"><space quantity="12" unit="char"/>Oh ! bien loin de la voie</l>
						<l n="345" num="1.2"><space quantity="12" unit="char"/>Où marche le pécheur,</l>
						<l n="346" num="1.3"><space quantity="12" unit="char"/>Chemine où Dieu t'envoie !</l>
						<l n="347" num="1.4"><space quantity="12" unit="char"/>Enfant, garde ta joie !</l>
						<l n="348" num="1.5"><space quantity="12" unit="char"/>Lis, garde ta blancheur !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="349" num="2.1"><space quantity="12" unit="char"/>Sois humble ! que t'importe</l>
						<l n="350" num="2.2"><space quantity="12" unit="char"/>Le riche et le puissant !</l>
						<l n="351" num="2.3"><space quantity="12" unit="char"/>Un souffle les emporte.</l>
						<l n="352" num="2.4"><space quantity="12" unit="char"/>La force la plus forte</l>
						<l n="353" num="2.5"><space quantity="12" unit="char"/>C'est un cœur innocent !</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="354" num="3.1"><space quantity="12" unit="char"/>Bien souvent Dieu repousse</l>
						<l n="355" num="3.2"><space quantity="12" unit="char"/>Du pied les hautes tours ;</l>
						<l n="356" num="3.3"><space quantity="12" unit="char"/>Mais dans le nid de mousse</l>
						<l n="357" num="3.4"><space quantity="12" unit="char"/>Où chante une voix douce</l>
						<l n="358" num="3.5"><space quantity="12" unit="char"/>Il regarde toujours !</l>
					</lg>
					<lg n="4">
						<l n="359" num="4.1"><space quantity="12" unit="char"/>Reste à la solitude !</l>
						<l n="360" num="4.2"><space quantity="12" unit="char"/>Reste à la pauvreté !</l>
						<l n="361" num="4.3"><space quantity="12" unit="char"/>Vis sans inquiétude,</l>
						<l n="362" num="4.4"><space quantity="12" unit="char"/>Et ne te fais étude</l>
						<l n="363" num="4.5"><space quantity="12" unit="char"/>Que de l'éternité !</l>
					</lg>
					<lg n="5">
						<l n="364" num="5.1"><space quantity="12" unit="char"/>Il est, loin de nos villes</l>
						<l n="365" num="5.2"><space quantity="12" unit="char"/>Et loin de nos douleurs,</l>
						<l n="366" num="5.3"><space quantity="12" unit="char"/>Des lacs purs et tranquilles,</l>
						<l n="367" num="5.4"><space quantity="12" unit="char"/>Et dont toutes les îles</l>
						<l n="368" num="5.5"><space quantity="12" unit="char"/>Sont des bouquets de fleurs !</l>
					</lg>
					<lg n="6">
						<l n="369" num="6.1"><space quantity="12" unit="char"/>Flots d'azur où l'on aime</l>
						<l n="370" num="6.2"><space quantity="12" unit="char"/>À laver ses remords !</l>
						<l n="371" num="6.3"><space quantity="12" unit="char"/>D'un charme si suprême</l>
						<l n="372" num="6.4"><space quantity="12" unit="char"/>Que l'incrédule même</l>
						<l n="373" num="6.5"><space quantity="12" unit="char"/>S'agenouille à leurs bords !</l>
					</lg>
					<lg n="7">
						<l n="374" num="7.1"><space quantity="12" unit="char"/>L'ombre qui les inonde</l>
						<l n="375" num="7.2"><space quantity="12" unit="char"/>Calme et nous rend meilleurs ;</l>
						<l n="376" num="7.3"><space quantity="12" unit="char"/>Leur paix est si profonde</l>
						<l n="377" num="7.4"><space quantity="12" unit="char"/>Que jamais à leur onde</l>
						<l n="378" num="7.5"><space quantity="12" unit="char"/>On n'a mêlé de pleurs !</l>
					</lg>
					<lg n="8">
						<l n="379" num="8.1"><space quantity="12" unit="char"/>Et le jour, que leur plaine</l>
						<l n="380" num="8.2"><space quantity="12" unit="char"/>Reflète éblouissant,</l>
						<l n="381" num="8.3"><space quantity="12" unit="char"/>Trouve l'eau si sereine</l>
						<l n="382" num="8.4"><space quantity="12" unit="char"/>Qu'il y hasarde à peine</l>
						<l n="383" num="8.5"><space quantity="12" unit="char"/>Un nuage en passant !</l>
					</lg>
					<lg n="9">
						<l n="384" num="9.1"><space quantity="12" unit="char"/>Ces lacs que rien n'altère,</l>
						<l n="385" num="9.2"><space quantity="12" unit="char"/>Entre des monts géants</l>
						<l n="386" num="9.3"><space quantity="12" unit="char"/>Dieu les met sur la terre,</l>
						<l n="387" num="9.4"><space quantity="12" unit="char"/>Loin du souffle adultère</l>
						<l n="388" num="9.5"><space quantity="12" unit="char"/>Des sombres océans,</l>
					</lg>
					<lg n="10">
						<l n="389" num="10.1"><space quantity="12" unit="char"/>Pour que nul vent aride,</l>
						<l n="390" num="10.2"><space quantity="12" unit="char"/>Nul flot mêlé de fiel</l>
						<l n="391" num="10.3"><space quantity="12" unit="char"/>N'empoisonne et ne ride</l>
						<l n="392" num="10.4"><space quantity="12" unit="char"/>Ces gouttes d'eau limpide</l>
						<l n="393" num="10.5"><space quantity="12" unit="char"/>Où se mire le ciel !</l>
					</lg>
					<lg n="11">
						<l n="394" num="11.1"><space quantity="12" unit="char"/>Ô ma fille, âme heureuse !</l>
						<l n="395" num="11.2"><space quantity="12" unit="char"/>Ô lac de pureté !</l>
						<l n="396" num="11.3"><space quantity="12" unit="char"/>Dans la vallée ombreuse,</l>
						<l n="397" num="11.4"><space quantity="12" unit="char"/>Reste où ton Dieu te creuse</l>
						<l n="398" num="11.5"><space quantity="12" unit="char"/>Un lit plus abrité !</l>
					</lg>
					<lg n="12">
						<l n="399" num="12.1"><space quantity="12" unit="char"/>Lac que le ciel parfume !</l>
						<l n="400" num="12.2"><space quantity="12" unit="char"/>Le monde est une mer ;</l>
						<l n="401" num="12.3"><space quantity="12" unit="char"/>Son souffle est plein de brume,</l>
						<l n="402" num="12.4"><space quantity="12" unit="char"/>Un peu de son écume</l>
						<l n="403" num="12.5"><space quantity="12" unit="char"/>Rendrait ton flot amer !</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="section" n="10">
					<head type="number">X</head>
					<lg n="1">
						<l n="404" num="1.1">Et toi, céleste ami qui gardes son enfance,</l>
						<l n="405" num="1.2">Qui le jour et la nuit lui fais une défense</l>
						<l n="406" num="1.3"><space quantity="12" unit="char"/>De tes ailes d'azur !</l>
						<l n="407" num="1.4">Invisible trépied où s'allume sa flamme !</l>
						<l n="408" num="1.5">Esprit de sa prière, ange de sa jeune âme,</l>
						<l n="409" num="1.6"><space quantity="12" unit="char"/>Cygne de ce lac pur !</l>
					</lg>
					<lg n="2">
						<l n="410" num="2.1">Dieu te l'a confiée et je te la confie !</l>
						<l n="411" num="2.2">Soutiens, relève, exhorte, inspire et fortifie</l>
						<l n="412" num="2.3"><space quantity="12" unit="char"/>Sa frêle humanité !</l>
						<l n="413" num="2.4">Qu'elle garde à jamais, réjouie ou souffrante,</l>
						<l n="414" num="2.5">Cet œil plein de rayons, cette âme transparente,</l>
						<l n="415" num="2.6"><space quantity="12" unit="char"/>Cette sérénité</l>
					</lg>
					<lg n="3">
						<l n="416" num="3.1">Qui fait que tout le jour, et sans qu'elle te voie,</l>
						<l n="417" num="3.2">Écartant de son cœur faux désirs, fausse joie,</l>
						<l n="418" num="3.3"><space quantity="12" unit="char"/>Mensonge et passion,</l>
						<l n="419" num="3.4">Prosternant à ses pieds ta couronne immortelle,</l>
						<l n="420" num="3.5">Comme elle devant Dieu, tu te tiens devant elle</l>
						<l n="421" num="3.6"><space quantity="12" unit="char"/>En adoration !</l>
					</lg>
				</div>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1830">Juin 1830</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG181">
				<head type="number">XXXVIII</head>
				<head type="main">PAN</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote/>
							<bibl>
								<name>CLÉM. ALEX.</name>
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Si l'on vous dit que l'art et que la poésie</l>
					<l n="2" num="1.2">C'est un flux éternel de banale ambroisie,</l>
					<l n="3" num="1.3">Que c'est le bruit, la foule, attachés à vos pas,</l>
					<l n="4" num="1.4">Ou d'un salon doré l'oisive fantaisie,</l>
					<l n="5" num="1.5">Ou la rime en fuyant par la rime saisie,</l>
					<l n="6" num="1.6"><space quantity="12" unit="char"/>Oh ! ne le croyez pas !</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">Ô poètes sacrés, échevelés, sublimes,</l>
					<l n="8" num="2.2">Allez, et répandez vos âmes sur les cimes,</l>
					<l n="9" num="2.3">Sur les sommets de neige en butte aux aquilons,</l>
					<l n="10" num="2.4">Sur les déserts pieux où l'esprit se recueille,</l>
					<l n="11" num="2.5">Sur les bois que l'automne emporte feuille à feuille,</l>
					<l n="12" num="2.6">Sur les lacs endormis dans l'ombre des vallons !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Partout où la nature est gracieuse et belle,</l>
					<l n="14" num="3.2">Où l'herbe s'épaissit pour le troupeau qui bêle,</l>
					<l n="15" num="3.3">Où le chevreau lascif mord le cytise en fleurs,</l>
					<l n="16" num="3.4">Où chante un pâtre, assis sous une antique arcade,</l>
					<l n="17" num="3.5">Où la brise du soir fouette avec la cascade</l>
					<l n="18" num="3.6"><space quantity="12" unit="char"/>Le rocher tout en pleurs ;</l>
				</lg>
				<lg n="4">
					<l n="19" num="4.1">Partout où va la plume et le flocon de laine ;</l>
					<l n="20" num="4.2">Que ce soit une mer, que ce soit une plaine,</l>
					<l n="21" num="4.3">Une vieille forêt aux branchages mouvants,</l>
					<l n="22" num="4.4">Îles au sol désert, lacs à l'eau solitaire,</l>
					<l n="23" num="4.5">Montagnes, océans, neige ou sable, onde ou terre,</l>
					<l n="24" num="4.6">Flots ou sillons, partout où vont les quatre vents ;</l>
				</lg>
				<lg n="5">
					<l n="25" num="5.1">Partout où le couchant grandit l'ombre des chênes,</l>
					<l n="26" num="5.2">Partout où les coteaux croisent leurs molles chaînes,</l>
					<l n="27" num="5.3">Partout où sont des champs, des moissons, des cités,</l>
					<l n="28" num="5.4">Partout où pend un fruit à la branche épuisée,</l>
					<l n="29" num="5.5">Partout où l'oiseau boit des gouttes de rosée,</l>
					<l n="30" num="5.6"><space quantity="12" unit="char"/>Allez, voyez, chantez !</l>
				</lg>
				<lg n="6">
					<l n="31" num="6.1">Allez dans les forêts, allez dans les vallées,</l>
					<l n="32" num="6.2">Faites-vous un concert des notes isolées !</l>
					<l n="33" num="6.3">Cherchez dans la nature, étalée à vos yeux,</l>
					<l n="34" num="6.4">Soit que l'hiver attriste ou que l'été l'égaye,</l>
					<l n="35" num="6.5">Le mot mystérieux que chaque voix bégaye.</l>
					<l n="36" num="6.6">Écoutez ce que dit la foudre dans les cieux !</l>
				</lg>
				<lg n="7">
					<l n="37" num="7.1">C'est Dieu qui remplit tout. Le monde, c'est son temple.</l>
					<l n="38" num="7.2">Œuvre vivante, où tout l'écoute et le contemple !</l>
					<l n="39" num="7.3">Tout lui parle et le chante. Il est seul, il est un.</l>
					<l n="40" num="7.4">Dans sa création tout est joie et sourire ;</l>
					<l n="41" num="7.5">L'étoile qui regarde et la fleur qui respire,</l>
					<l n="42" num="7.6"><space quantity="12" unit="char"/>Tout est flamme ou parfum !</l>
				</lg>
				<lg n="8">
					<l n="43" num="8.1">Enivrez-vous de tout ! enivrez-vous, poètes,</l>
					<l n="44" num="8.2">Des gazons, des ruisseaux, des feuilles inquiètes,</l>
					<l n="45" num="8.3">Du voyageur de nuit dont on entend la voix,</l>
					<l n="46" num="8.4">De ces premières fleurs dont février s'étonne,</l>
					<l n="47" num="8.5">Des eaux, de l'air, des prés, et du bruit monotone</l>
					<l n="48" num="8.6">Que font les chariots qui passent dans les bois !</l>
				</lg>
				<lg n="9">
					<l n="49" num="9.1">Frères de l'aigle ! aimez la montagne sauvage :</l>
					<l n="50" num="9.2">Surtout à ces moments où vient un vent d'orage,</l>
					<l n="51" num="9.3">Un vent sonore et lourd qui grossit par degrés,</l>
					<l n="52" num="9.4">Emplit l'espace au loin de nuages et d'ombres,</l>
					<l n="53" num="9.5">Et penche sur le bord des précipices sombres</l>
					<l n="54" num="9.6"><space quantity="12" unit="char"/>Les arbres effarés !</l>
				</lg>
				<lg n="10">
					<l n="55" num="10.1">Contemplez du matin la pureté divine,</l>
					<l n="56" num="10.2">Quand la brume en flocons inonde la ravine,</l>
					<l n="57" num="10.3">Quand le soleil, que cache à demi la forêt,</l>
					<l n="58" num="10.4">Montrant sur l'horizon sa rondeur échancrée,</l>
					<l n="59" num="10.5">Grandit, comme ferait la coupole dorée</l>
					<l n="60" num="10.6">D'un palais d'Orient dont on approcherait !</l>
				</lg>
				<lg n="11">
					<l n="61" num="11.1">Enivrez-vous du soir ! à cette heure où, dans l'ombre,</l>
					<l n="62" num="11.2">Le paysage obscur, plein de formes sans nombre,</l>
					<l n="63" num="11.3">S'efface, de chemins et de fleuves rayé ;</l>
					<l n="64" num="11.4">Quand le mont, dont la tête à l'horizon s'élève,</l>
					<l n="65" num="11.5">Semble un géant couché qui regarde et qui rêve</l>
					<l n="66" num="11.6"><space quantity="12" unit="char"/>Sur son coude appuyé !</l>
				</lg>
				<lg n="12">
					<l n="67" num="12.1">Si vous avez en vous, vivantes et pressées,</l>
					<l n="68" num="12.2">Un monde intérieur d'images, de pensées,</l>
					<l n="69" num="12.3">De sentiments, d'amour, d'ardente passion,</l>
					<l n="70" num="12.4">Pour féconder ce monde, échangez-le sans cesse</l>
					<l n="71" num="12.5">Avec l'autre univers visible qui vous presse !</l>
					<l n="72" num="12.6">Mêlez toute votre âme à la création !</l>
				</lg>
				<lg n="13">
					<l n="73" num="13.1">Car, ô poètes saints ! l'art est le son sublime,</l>
					<l n="74" num="13.2">Simple divers, profond, mystérieux ; intime,</l>
					<l n="75" num="13.3">Fugitif comme l'eau qu'un rien fait dévier,</l>
					<l n="76" num="13.4">Redit par un écho dans toute créature,</l>
					<l n="77" num="13.5">Que sous vos doigts puissants exhale la nature,</l>
					<l n="78" num="13.6"><space quantity="12" unit="char"/>Cet immense clavier !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1831">Novembre 1831</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG182">
				<head type="number">XXXIX</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>
								Amor de mi pecho, <lb/>
								Pecho de mi amor ! <lb/>
								Arbol, que has hecho, <lb/>
								Que has hecho del flor ?
							</quote>
							<bibl>ROMANCE.</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Avant que mes chansons aimées,</l>
					<l n="2" num="1.2">Si jeunes et si parfumées,</l>
					<l n="3" num="1.3">Du monde eussent subi l'affront,</l>
					<l n="4" num="1.4">Loin du peuple ingrat qui les foule,</l>
					<l n="5" num="1.5">Comme elles fleurisssaient en foule,</l>
					<l n="6" num="1.6">Vertes et fraîches sur mon front !</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="7" num="2.1">De l'arbre à présent détachées,</l>
					<l n="8" num="2.2">Fleurs par l'aquilon desséchées,</l>
					<l n="9" num="2.3">Vains débris qu'on traîne en rêvant,</l>
					<l n="10" num="2.4">Elles errent éparpillées,</l>
					<l n="11" num="2.5">De fange ou de poudre souillées,</l>
					<l n="12" num="2.6">Au gré du flot, au gré du vent.</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="13" num="3.1">Moi, comme des feuilles flétries,</l>
					<l n="14" num="3.2">Je les vois, toutes défleuries,</l>
					<l n="15" num="3.3">Courir sur le sol dépouillé ;</l>
					<l n="16" num="3.4">Et la foule qui m'environne,</l>
					<l n="17" num="3.5">En broyant du pied ma couronne,</l>
					<l n="18" num="3.6">Passe et rit de l'arbre effeuillé !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1831">Novembre 1831</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
			<div type="poem" key="HUG183">
				<head type="number">XL</head>
				<opener>
					<epigraph>
						<cit>
							<quote>Toi, vertu, pleure si je meurs !</quote>
							<bibl>
								<name>ANDRÉ CHÉNIER</name>.
							</bibl>
						</cit>
					</epigraph>
				</opener>
				<lg n="1">
					<l n="1" num="1.1">Amis, un dernier mot ! — et je ferme à jamais</l>
					<l n="2" num="1.2">Ce livre, à ma pensée étranger désormais.</l>
					<l n="3" num="1.3">Je n'écouterai pas ce qu'en dira la foule.</l>
					<l n="4" num="1.4">Car, qu'importe à la source où son onde s'écoule ?</l>
					<l n="5" num="1.5">Et que m'importe, à moi, sur l'avenir penché,</l>
					<l n="6" num="1.6">Où va ce vent d'automne au souffle desséché</l>
					<l n="7" num="1.7">Qui passe, en emportant sur son aile inquiète</l>
					<l n="8" num="1.8">Et les feuilles de l'arbre et les vers du poète ?</l>
				</lg>
				<lg n="2">
					<l n="9" num="2.1">Oui, je suis jeune encore, et quoique sur mon front,</l>
					<l n="10" num="2.2">Où tant de passions et d'œuvres germeront,</l>
					<l n="11" num="2.3">Une ride de plus chaque jour soit tracée,</l>
					<l n="12" num="2.4">Comme un sillon qu'y fait le soc de ma pensée,</l>
					<l n="13" num="2.5">Dans le cours incertain du temps qui m'est donné,</l>
					<l n="14" num="2.6">L'été n'a pas encor trente fois rayonné.</l>
					<l n="15" num="2.7">Je suis fils de ce siècle ! Une erreur, chaque année,</l>
					<l n="16" num="2.8">S'en va de mon esprit, d'elle-même étonnée,</l>
					<l n="17" num="2.9">Et, détrompé de tout, mon culte n'est resté</l>
					<l n="18" num="2.10">Qu'à vous, sainte patrie et sainte liberté !</l>
				</lg>
				<lg n="3">
					<l n="19" num="3.1">Je hais l'oppression d'une haine profonde.</l>
					<l n="20" num="3.2">Aussi, lorsque j'entends, dans quelque coin du monde,</l>
					<l n="21" num="3.3">Sous un ciel inclément, sous un roi meurtrier,</l>
					<l n="22" num="3.4">Un peuple qu'on égorge appeler et crier ;</l>
					<l n="23" num="3.5">Quand, par les rois chrétiens aux bourreaux turcs livrée,</l>
					<l n="24" num="3.6">La Grèce, notre mère, agonise éventrée ;</l>
					<l n="25" num="3.7">Quand l'Irlande saignante expire sur sa croix ;</l>
					<l n="26" num="3.8">Quand Teutonie aux fers se débat sous dix rois ;</l>
					<l n="27" num="3.9">Quand Lisbonne, jadis belle et toujours en fête,</l>
					<l n="28" num="3.10">Pend au gibet, les pieds de Miguel sur sa tête ;</l>
					<l n="29" num="3.11">Lorsqu'Albani gouverne au pays de Caton ;</l>
					<l n="30" num="3.12">Que Naples mange et dort ; lorsqu'avec son bâton,</l>
					<l n="31" num="3.13">Sceptre honteux et lourd que la peur divinise,</l>
					<l n="32" num="3.14">L'Autriche casse l'aile au lion de Venise ;</l>
					<l n="33" num="3.15">Quand Modène étranglé râle sous l'archiduc ;</l>
					<l n="34" num="3.16">Quand Dresde lutte et pleure au lit d'un roi caduc ;</l>
					<l n="35" num="3.17">Quand Madrid se rendort d'un sommeil léthargique ;</l>
					<l n="36" num="3.18">Quand Vienne tient Milan ; quand le lion belgique</l>
					<l n="37" num="3.19">Courbé comme le bœuf qui creuse un vil sillon,</l>
					<l n="38" num="3.20">N'a plus même de dents pour mordre son bâillon ;</l>
					<l n="39" num="3.21">Quand un Cosaque affreux, que la rage transporte,</l>
					<l n="40" num="3.22">Viole Varsovie échevelée et morte,</l>
					<l n="41" num="3.23">Et, souillant son linceul, chaste et sacré lambeau,</l>
					<l n="42" num="3.24">Se vautre sur la vierge étendue au tombeau ;</l>
					<l n="43" num="3.25">Alors, oh ! je maudis, dans leur cour, dans leur antre,</l>
					<l n="44" num="3.26">Ces rois dont les chevaux ont du sang jusqu'au ventre !</l>
					<l n="45" num="3.27">Je sens que le poète est leur juge ! je sens</l>
					<l n="46" num="3.28">Que la muse indignée, avec ses poings puissants,</l>
					<l n="47" num="3.29">Peut, comme au pilori, les lier sur leur trône</l>
					<l n="48" num="3.30">Et leur faire un carcan de leur lâche couronne,</l>
					<l n="49" num="3.31">Et renvoyer ces rois, qu'on aurait pu bénir,</l>
					<l n="50" num="3.32">Marqués au front d'un vers que lira l'avenir !</l>
					<l n="51" num="3.33">Oh ! la muse se doit aux peuples sans défense.</l>
					<l n="52" num="3.34">J'oublie alors l'amour, la famille, l'enfance,</l>
					<l n="53" num="3.35">Et les molles chansons, et le loisir serein,</l>
					<l n="54" num="3.36">Et j'ajoute à ma lyre une corde d'airain !</l>
				</lg>
				<closer>
					<dateline>
						<date when="1831">Novembre 1831</date>.
					</dateline>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
